\documentclass[a4paper]{article}

\makeatletter
\title{Algebra I}\let\Title\@title
\author{Andrea Gallese}\let\Author\@author
\date{\today}\let\Date\@date

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{faktor}
\usepackage{wasysym}

\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{multicol}
\usepackage{setspace}
\usepackage{mdframed}

% Formato Teoremi, Dimostrazioni, Definizioni
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Osservazione}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definizione}
\renewcommand\qedsymbol{$\clubsuit$}


% Frontespizio e piè di pagina
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\textsf{\Author}}
\chead{\textbf{\textsf{\Title}}}
\lhead{\textsf{\today}}

% Crea una nuova pagina per ogni sottosezione
\newcommand{\subsectionbreak}{\clearpage}

% Per avere le sezioni con le lettere
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}

%Comandi specifici
\newcommand{\Aut}[1]{\mathrm{Aut}\left( #1 \right)}
\newcommand{\Int}[1]{\mathrm{Int}\left( #1 \right)}
\newcommand{\Orb}[1]{\mathcal{O}rb\left( #1 \right)}
\newcommand{\Stab}[1]{\mathcal{S}tab\left( #1 \right)}

\newcommand{\fun}[5]{\begin{align*}
	#1 \colon #2 &\to #3 \\
	#4 &\mapsto #5
	\end{align*}}

% indentazione
\setlength{\parindent}{0pt}

% multicols
\usepackage{multicol}
\setlength\columnsep{20pt}
\setlength{\columnseprule}{0,5pt}

% Per disegnare diagrammi commuatativi
\usepackage{tikz-cd}

% Serve a decidere il bullet delle liste puntate
\renewcommand\labelitemi{$ \blacktriangleright $}

\begin{document}
\begin{center}
	\vspace*{0,5 cm}
	{\Huge \textsc{\Title}} \\
	\vspace{0,5 cm}
	\textsc{\Author} \hspace{1cm} \textsc{\Date}
	\thispagestyle{empty}
	\vspace{0,7 cm}
\end{center}
\small

\setcounter{section}{6} % per scegliere la lettera giusta
\section{Teoria dei Gruppi}
\subsection{Automorfismi e Azioni}
\begin{multicols}{2}
\begin{theorem}
	Se G è un gruppo, $ \left(\Aut{G}, \circ\right) $ è un gruppo.
\end{theorem}

\textbf{Esempi}.
\begin{enumerate}
	\item $ \Aut{\mathbb{Z}} \cong \{\pm id\} \cong \mathbb{Z}_2 $
	\item $ \Aut{\mathbb{Z}_n} \cong \mathbb{Z}_n^\times $
	\item $ \Aut{\mathbb{Q}} \cong \mathbb{Q}^\times $
	\item $ \Aut{\mathbb{R}} \cong \mathcal{S}(\mathbb{R}) \times \mathbb{Q}^\times $
\end{enumerate} 

\begin{definition}[Gruppo degli automorfismi interni]
	Sia $ \Int{G} = \{ \varphi_g \mid g \in G \} $ l'insieme di tutti gli automorfismi interni, i.e. degli automorfismi di coniugio: \[ \varphi_g(x) = gxg^{-1} \quad\forall x \in G \]
\end{definition}
\begin{remark}
	è immediato osservare che $ \Int{G} \lhd \Aut{G} $.
\end{remark}
\begin{theorem}
	\[ \Int{G} \cong \faktor{G}{Z(G)} \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	La funzione \fun{\Phi}{G}{\Int{G}}{g}{\varphi_g} è un omomorfismo con kernel $ Z(G) $. La tesi segue dal Primo Teorema di Omomorfismo.
\end{proof}

\begin{remark}
	\[ H \lhd G \;\Leftrightarrow\; \varphi_g\left(H\right) = H \quad \forall \varphi_g \in \Int{G} \]
\end{remark}

\begin{definition}[Sottogruppo caratteristico]
	Un sottogruppo $ H < G $ si dice caratteristico se è invariante per tutto $ \Aut{G} $, i.e. $$ \varphi\left(H\right) = H \quad \forall \varphi \in \Aut{G} $$
\end{definition}
\begin{remark}
	Un sottogruppo caratteristico è anche normale, ma non è vero il viceversa: basta considerare $ \langle (0, 1) \rangle \lhd \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2 $
\end{remark}

\begin{definition}[Azione]
	Si dice azione di un gruppo $ G $ su un insieme $ X $ un omomorfismo $ \varphi $ tale che \begin{align*}
	\varphi \colon G &\to \mathcal{S}\left(X\right) \\
	g &\mapsto \phi_g(x) = g \cdot x.
	\end{align*}
\end{definition}

\textbf{Esempio.} Siano $ G = \{ z \in \mathbb{C} \mid |z| = 1 \} $ e $ X = \mathbb{R}^2 $. E sia $ \phi $ l'azione: \begin{align*}
\varphi \colon C &\to \mathcal{S}\left(\mathbb{R}^2\right) \\
z &\mapsto \mathcal{R}(O, \arg z)
\end{align*}

\begin{remark}
	Un'azione induce naturalmente una relazione di equivalenza su $ X $: $ x \sim y \Leftrightarrow \exists g \in G \; t.c.\; g \cdot x = y $. Viene quindi spontaneo prendere in considerazione gli elementi della partizione così ottenuta. 
\end{remark}
\begin{definition}[Orbita]
	Si dice orbita di un elemento $ x \in X $ l'insieme di tutti gli elementi che posso essere raggiunti da $ x $ tramite l'azione: \[ \Orb{x} = \{ g \cdot x \mid \forall g \in G \} \]
\end{definition}
\begin{remark}
	Detto $ R $ un insieme di rappresentanti delle varie orbite, per il partizionamento prima considerato: \[ X = \bigcup_{x \in R} \Orb{x} \;\Rightarrow\; |X| = \sum_{x \in R} |\Orb{x}| \]
\end{remark}

\begin{definition}[Stabilizzatore]
	Si dice stabilizzatore di un elemento $ x \in X $ l'insieme di tutti gli elementi di $ G $ che agiscono in modo banale su $ x $: \[ \Stab{x} = \{ g \in G \mid g \cdot x = x \} \]
\end{definition}
\begin{remark}
	è immediato osservare che $ \Stab{x} < G $, ma non necessariamente normale.
\end{remark}

\begin{theorem}
	\[ |G| = |\Orb{x}||\Stab{x}| \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	La funzione $ f $ così definita
	\begin{align*}
	f \colon \{ g \Stab{x} \mid g \in G \} &\to \{\Orb{x} \mid x \in X\} \\
	g\Stab{x} &\mapsto g \cdot x
	\end{align*}
	è biunivoca, infatti:
	\begin{align*}
		g \cdot x = h \cdot x & \Leftrightarrow \varphi_g(x) = \varphi_h(x) \\
		& \Leftrightarrow \varphi_h^{-1} \varphi_g (x) = x \\
		& \Leftrightarrow \varphi_{h^{-1}g} (x) = x \\
		& \Leftrightarrow h^{-1}g \cdot x = x \\
		& \Leftrightarrow h^{-1}g \in \Stab{x} \\
		& \Leftrightarrow g \in h\Stab{x} \\
		& \Leftrightarrow g\Stab{x} = h\Stab{x} \\
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{remark}
	Dall'osservazione precedente \[ |X| = \sum_{x \in R} \frac{|G|}{|\Stab{x}|} \]
\end{remark}

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
	\item $ [G = C,\; X = \mathbb{R}^2 ] $ e l'azione dell'ultimo esempio. Questa sposta ruota ogni punto attorno all'origine, pertanto le orbite sono circonferenze centrate nell'origine e gli stabilizzatori sono tutti banali, tranne quello dell'origine che coincide con $ G $.
	\item $ [G = \mathbb{R},\; X = \mathbb{R}^2 ] $ e l'azione che trasforma $ r \in \mathbb{R} $ nella traslazione orizzontale di lunghezza $ r $. Le orbite sono le rette parallele alla traslazione e gli stabilizzatori sono tutti banali.
	\item $ [G,\; X = G ] $ e l'azione sia la mappa che manda un elemento $ g $ nel coniugio per questo $ \varphi_g(x) = gxg^{-1} $. L'orbita di un elemento contiene tutti i coniugati di questo ed è detta \emph{classe di coniugio} di $ x $ $ (\mathcal{C}_x) $. Lo stabilizzatore di $ x $ contiene tutti e soli gli elementi tali che $ xg = gx $, ovvero il sottogruppo di tutti gli elementi che commutano con $ x $, è detto \emph{centralizzatore} di $ x $ ($ Z_G(x) $).
	\item $ [G,\; X = \{ H \mid H < G \} ] $ e l'azione di coniugio. Le orbite non sono particolarmente interessanti, mentre lo stabilizzatore di un sottogruppo è detto \emph{Normalizzatore} di $ H $, $ N(H) $ ed è il più grande sottogruppo di $ G $ in cui $ H $ è normale.
\end{enumerate}
\begin{remark}
	$ H \lhd G \;\Leftrightarrow\; N(H) = G $
\end{remark}
\end{multicols}

\subsection{Formula delle Classi e Cauchy}
\begin{multicols}{2}

\begin{theorem}[Formula delle Classi]
	Per ogni gruppo finito vale
	\[ |G| = |Z(G)| + \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Riprendiamo la partizione di $ X $ in orbite, ma separando quelle banali da quelle non
	
	\[ |X| = \sum_{\substack{x \in R \\ \Orb{x} = \{x\} }} 1 + \sum_{\substack{x \in R \\ \Orb{x} \neq \{x\} }} \frac{|G|}{|\Stab{x}|} \]
	
	Osserviamo cosa succede nel caso dell'azione di coniugo da un gruppo in se (l'esempio 3 della lezione precedente). L'orbita di $ x $ è banale se e solo se $ gxg^{-1} = x $, $ \forall g \in G $, ovvero nel caso in cui $ x $ commuti con tutti gli elementi di $ G $ (stia nel centro). Dunque la formula di sopra si riscrive come desiderato.
\end{proof}

\begin{definition}[$ p $-gruppo]
	Si dice $ p $-gruppo un gruppo finito $ G $ di ordine potenza di un primo $ p $: $ |G| = p^n $.
\end{definition}

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Un $ p $-gruppo $ G $ ha centro non banale.} Tutti i centralizzatori degli elementi di $ R' $ hanno dimensione $ p^k $ per un intero $ 0 \leq k < n $, dunque
	\[ p \mid \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \forall x \in R' \]
	pertanto, per la formula delle classi,
	\[ p \mid |G| - \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} = |Z(G)| \]
	che quindi, contenendo $ e $, deve avere almeno $ p $ elementi.
	
	\item \textbf{I gruppi di ordine $ p^2 $ sono abeliani.} Il centro di $ G $ avrà, per quanto appena dimostrato, ordine $ p $ o $ p^2 $. Nel secondo caso abbiamo finito. Nel primo \[  \left|\faktor{G}{Z(G)}\right| = p \] dunque il quoziente è ciclico. Presi due elementi qualunque $ x, y \in G $ possiamo esprimerli come $ x = g^h a $ e $ y = g^k b $, dove $ g $ è il generatore del quoziente e $ a, b \in Z(G) $. Allora, sfruttando la commutatività degli elementi del centro \[ xy = ( a) (g^k b) = g^{h+k} ab = g^{k+h} ba = (g^k b) (g^h a) = yx \]
	ricaviamo la commutativa per tutti gli elementi del gruppo.
	
	\item Una possibile dimostrazione del Teorema di Cauchy:
\end{enumerate}

\begin{theorem}[di Cauchy]
	Per ogni fattore primo $ p $ di $ |G| $ esiste un elemento $ g $ di $ G $ di ordine $ p $.
\end{theorem}
\begin{proof}[Dimostrazione Classica]
	Sia $ |G|= pn $, procediamo per induzione su $ n $. \\
	Se $ n = 1 $, $ G $ è ciclico, quindi ha un generatore di ordine $ p $. \\
	Supponiamo ora che tutti i gruppi di ordine $ kp  \quad\forall k < m$ abbiamo un elemento di ordine $ p $. Se $ |G|=pm $ ci sono due casi:
	\begin{enumerate}
		\item Esiste un sottogruppo proprio $ H $ di ordine multiplo di $ p $, da cui ricadiamo nell'ipotesi induttiva.
		\item Se nessun sottogruppo di $ G $ ha ordine divisibile per $ p $, allora
		\[ p \mid \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \forall x \in R' \] perché i $ Z_G(x) < G $. Per la formula delle classi
		\[ p \mid |G| - \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} = |Z(G)| \]
		ma abbiamo supposto che i sottogruppi propri non abbiamo ordine multiplo di $ p $, dunque il centro deve coincidere con l'intero gruppo, che risulta pertanto commutativo.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione Magica]
	Sia $$ X = \{(x_1, \dots, x_p) \in G^p \mid x_1\cdots x_n = 1 \} $$ questo insieme ha esattamente $ |G|^{p-1} $ elementi, infatti scelti i primi $ (p-1) $ l'ultimo è univocamente determinato come il suo unico inverso. Se una $ p $-upla non è composta da un solo elemento ripetuto, allora possiamo ciclare i suoi termini per ottenere altre $ (p-1) $ $ p $-uple in $ X $. Dunque, detto $ n $ il numero di $ g $ tali che $ g^p = 1 $ \[ p \mid |G|^{p-1} - n \;\Rightarrow\; p \mid n \] e poiché $ e^p = e $ ci sono almeno $ p $ elementi di ordine $ p $.
\end{proof}

\begin{remark}
	Cosa riusciamo a dire su un possibile teorema inverso a quello di Lagrange?
\end{remark}
\begin{enumerate}
	\item per Gruppi Abeliani?
	\begin{enumerate}
		\item elementi di ordine divisore? no, basti guardare $ \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2 $
		\item sottogruppi di ordine divisore? sì! esercizio.
	\end{enumerate}
	\item per Gruppi non Abeliani?
	\begin{enumerate}
		\item a maggior ragione no
		\item no
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Esercizio.} Classificare i gruppi $ G $ di ordine $ 6 $.

Per Cauchy esistono $ x, y \in G $ di ordine, rispettivamente, 2 e 3.
\begin{itemize}
	\item Se $ G $ è abeliano, ord$ (xy) = 6 $, quindi $ G $ è ciclico e pertanto isomorfo a $ \mathbb{Z}_6 $.
	\item Se non lo è, costruiamo un isomorfismo esplicito...
\end{itemize}

\begin{theorem}[Caylay]
	Possiamo immergere ogni gruppo $ G $ in $ \mathcal{S}(G) $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Esibiamo un'azione fedele (ovvero, iniettiva): \fun{\Phi}{G}{\mathcal{S}(G)}{g}{\varphi_g(x) = gx}
	è ora sufficiente verificare che $ \Phi $ è ben definito ($ \varphi_g $ è una bigezione) e iniettivo.
\end{proof}

\begin{definition}[Sottogruppo generato]
	Sia $ S \subset G $ un sottoinsieme su $ G $, chiamiamo il più sottogruppo contenente $ S $  sottogruppo generato da $ S $ ($ \langle S \rangle $). \[ \langle S \rangle = \bigcap_{\substack{H \leq G \\ S \subseteq H }} H  \]
\end{definition}
\begin{theorem}[Caratterizzazione dei sottogruppi generati]
	\[ \langle S \rangle = \{ s_1 \cdots s_k \mid k \in \mathbb{N}, \; s_i \in S \cup S^{-1} \} \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Chiamiamo $ X $ il magico insieme nel RHS. Chiaramente $ S \subseteq X $ e pertanto $ X $, che è facile verificare essere un gruppo, è parte della famiglia sotto intersezione: $ X \subseteq \bigcap \mathcal{F} $. Inoltre se $S \subseteq H < G $ sicuramente in $ H $ compaiono tutte le $ k $-uple di $ X $ e quindi $ X < H $ per ogni sottogruppo di $ \mathcal{F} $. Dunque $ X \subseteq \bigcap\mathcal{F} $.
\end{proof}

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
	\item $ \langle S \rangle $ è abeliano se e solo se tutti gli elementi di $ S $ commutano fra loro.
	\item $ \langle S \rangle $ è normale se e solo se ogni ogni elemento di $ S $ rimane in $ \langle S \rangle $ per coniugio.
	\item $ \langle S \rangle $ è caratteristico se e solo se ogni elemento di $ S $ viene mandato in $ \langle S \rangle $ da ogni automorfismo di $ G $.
	\item $ G' = \langle ghg^{-1}h^{-1} \mid g, h \in G \rangle $ è detto \emph{Gruppo dei Commuatatori o Gruppo Derviato di $ G $}. Questo gruppo gode di alcune proprietà fondamentali
	
	\begin{enumerate}
		\item $ G' = \{ e \} \;\Leftrightarrow\; G $ abeliano.
		\item $ G' $ è caratteristico e pertanto normale in $ G $.
		\item \textbf{Dato $ H \lhd G $, il quoziente $ \faktor{G}{H} $ è abeliano se e solo se $ G' < H $.}
	
		
	\end{enumerate}

\begin{proof}
	La verifica delle proprietà $ (a) $ e $ (b) $ è banale. Rimane l'ultima $ (c) $:
	\begin{align*}
	\faktor{G}{H} \;\text{abeliano} & \Leftrightarrow\; xHyH = yHxH &\forall x, y \in G \\
	& \Leftrightarrow\; xyH = yxH &\forall x, y \in G\\
	& \Leftrightarrow\; x^{-1}y^{-1}xy \in H &\forall x, y \in G\\
	& \Leftrightarrow\; g' \in H &\forall g' \in G'
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{definition}
	$ \faktor{G}{G'} $ è detto l'abelianizzato di $ G $, perché è sempre abeliano!
\end{definition}
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Gruppi Diedrali  $ D_n $}
\begin{multicols}{2}
\begin{definition}[Gruppo Diedrale]
	Sia $ D_n $ il gruppo delle isometrie dell'$ n $-agono regolare.
\end{definition}
\begin{theorem}[Caratterizzazione di $ D_n $]
	Si ha \[ D_n = \langle \rho, \sigma \mid \rho ^n = e, \sigma^2 = e, \sigma \rho \sigma = \rho^{-1} \rangle \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Tutti gli elementi sopra definiti possiamo ridurli a un elemento della forma $ \rho^k $ o $ \sigma \rho^k $ per un qualche $ 0 \leq k < n $. Questo perché così sono fatti i generatori e ogni operazione permessa (composizione e inversione) si riducono a questa forma attraverso le leggi a disposizione. Inoltre possiamo immergere $ D_n $ in un sottogruppo di $ \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) $ di ordine $ 2n $ attraverso un omomorfismo suriettivo: \begin{align*}
	\Phi \colon D_n &\to \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) \\
	\sigma &\mapsto \left(\begin{matrix}
	-1 & 0 \\
	0 & 1
	\end{matrix}\right) \\
	\rho &\mapsto \left(\begin{matrix}
	\cos\frac{2\pi}{n} & \sin\frac{2\pi}{n} \\
	-\sin\frac{2\pi}{n} & \cos\frac{2\pi}{n}
	\end{matrix}\right) 
	\end{align*}
	Pertanto ognuno dei rappresentati sopra individua un'effettiva trasformazione distinta.
\end{proof}

\begin{remark}
	Conosciamo già un gruppo diedrale: $ D_3 \cong \mathcal{S}_3 $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Il sottogruppo $ C_n $ delle rotazioni, generato da $ \rho $, è ovviamente ciclico e, avendo indice 2, è anche normale in $ D_n $. $$ \langle \rho \rangle = C_n \lhd D_n $$
\end{remark}

\begin{theorem}[Ordine degli elementi di $ D_n $]
	Sappiamo che
	\begin{itemize}
		\item tutte le simmetrie hanno ordine 2.
		\item ci sono $ \varphi(m) $ rotazioni di ordine $ m $, per ogni $ m \mid n $.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
	La seconda parte è immediata conseguenza della ciclicità del sottogruppo delle rotazioni.
	L'ordine delle riflessioni possiamo calcolarlo esplicitamente notando che $ \left(\sigma\rho^k\right)\left(\sigma\rho^k\right) = \left(\sigma\rho^k\sigma\right)\rho^k = \rho^{-k}\rho^{k} = e $ grazie alla terza proprietà imposta nella caratterizzazione.
\end{proof}

\begin{theorem}[Sottogruppi di $ D_n $]
	I sottogruppi $ H < D_n $ rientrano in una di queste due categorie:
	\begin{itemize}
		\item $ H < C_n $: di cui ne abbiamo esattamente uno per ogni ordine divisore di $ n $.
		\item $ H = (H \cap C_n) \sqcup \tau(H\cap C_n) $: di cui ce ne sono $ d $ di ordine $ \frac{2n}{d} $ per ogni $ d \mid n $.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Se $ H < C_n $ il risultato viene da Aritmetica. Se $ H \nless C_n $, $ H $ contiene almeno una rotazione $ \tau = \sigma\rho^i $. Consideriamo l'omomorfismo $ f $ che fa commutare il diagramma
	\[ \begin{tikzcd}
	D_n \arrow{r}{\Phi} \arrow[swap]{dr}{f} & \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) \arrow{d}{det} \\
	& \{\pm 1\} \cong \mathbb{Z}_2	\end{tikzcd}
	\]
	Notiamo che $ \ker f = C_n \lhd D_n $ e osserviamo cosa succede quando restringiamo l'omomorfismo trovato ad $ H $
	\[ \begin{tikzcd}
	H \arrow{r}{f_{|H}} \arrow[swap]{d}{id} & f\left(H\right) \arrow{d}{id} \\
	D_n \arrow{r}{f} & \mathbb{Z}_2
	\end{tikzcd}
	\]
	Abbiamo così scomposto il nostro sottogruppo come desiderato, poiché conosciamo il ker della trasformazione
	\[ H = f^{-1}(0) \sqcup f^{-1}(1) = (H \cap C_n) \sqcup \tau (H\cap C_n) \]
	Poiché $ (H \cap C_n) < C_n $ possiamo vederlo come il sottogruppo generato da una potenza della rotazione elementare \[ H \cap C_n = \langle \rho^d \colon d \mid n \rangle \] Il suo unico laterale sarà allora composto dagli $ d $ elementi della forma  \begin{align*}\tau(H\cap C_n) &=  \{\tau\rho^d, \tau\rho^2d, \dots, \tau\rho^{n-m} \} \\ &= \{\sigma\rho^{d+i}, \sigma\rho^{2d+i}, \dots, \sigma\rho^{n-m +i} \}\end{align*}  che è facile convincersi dipendere solamente dalla classe di $ i \mod m $.
\end{proof}

\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item Quali sottogruppi di $ D_n $ sono normali?
	\item Quali sottogruppi di $ D_n $ sono caratteristici?
	\item Quali sono i quozienti di $ D_n $?
	\item $ (\star) $ Chi è $ \Aut{D_n} $?
\end{enumerate}

\end{multicols}

\subsection{Gruppi di Permutazioni $ \mathcal{S}_n $}
\begin{multicols}{2}
\begin{definition}[Gruppi di Permutazioni]
	Dato un insieme $ X $, chiamiamo
	\[  \mathcal{S}(X) = \{ f: X \to X \mid f  \text{ è bigettiva}  \}  \]
	con l'operazione di composizione, il gruppo delle permutazioni di $ X $. Se l'insieme è finito $ |X| = n $, allora
	\[  \mathcal{S}(X) \cong S(\{ 1 ,2, \dots, n \})  \]
	lo chiamiamo $ \mathcal{S}_n $.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Ogni permutazione $ \sigma \in \mathcal{S}_n $ si scrive in modo unico come prodotto di cicli disgiunti.
\end{theorem}
\begin{remark}
	Cicli disgiunti commutano.
\end{remark}

%\begin{remark} Questa cosa non vuol dire niente!
%	I cicli sono orbite dell'applicazione di immersione. 
%\end{remark}

\begin{theorem}
	$ \mathcal{S}_n $ è generato dai suoi cicli.
\end{theorem}

\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item Quanti $ k $-cicli ci sono in $ \mathcal{S}_n $?
	\item Come conto gli elementi con una composizione fissata in un $ \mathcal{S}_n $ dato? Per esempio, come calcolo le permutazioni del tipo $ 3+3+2+2+2 $ in $ \mathcal{S}_{10} $?
	\item L'ordine di $ \sigma $ è il minimo comune multiplo delle lunghezze dei suoi $ k $-cicli.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
	$ \mathcal{S}_n $ è generato dalle sue trasposizioni.
\end{theorem}
\begin{remark}
	La decomposizione in trasposizioni non è unica. Ma la parità del numeri di trasposizioni lo è:
\end{remark}
\begin{theorem}
	La parità del numero di trasposizioni della scomposizione di una qualunque permutazione $ \sigma \in \mathcal{S}_n $ non dipende dalla scomposizione.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo
	\fun{\text{sgn}}{\mathcal{S}_n}{\mathbb{Z}^\times = \{\pm 1\}}{\sigma}{\prod_{1 \leq i < j \leq n}\frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}}
	questo è un omomorfismo di gruppi. Infatti:
	\begin{enumerate}
		\item è ben definito, ovvero $ |\text{sgn}(\sigma)| = 1 $: tutte le differenze che compaiono a denominatore compaiono anche a numeratore, poiché $ \sigma $ è una permutazione, magari con ordine o segno, differente.
		\item Si comporta bene con la composizione
		\begin{align*}
			\text{sgn}(\sigma \circ \tau) &= \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{i-j} \\
			& = \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j} \\
			& = \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot\prod_{i < j} \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j}\\
			& = \text{sgn}(\sigma)\cdot \text{sgn}(\tau)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Infine, tutte le trasposizioni hanno segno negativo. 
\end{proof}
\begin{definition}[Gruppo Alterno]
	Chiamiamo $ A_n $ o \emph{gruppo alterno} il sottogruppo delle permutazioni pari
	\[ \ker(\text{sgn}) = A_n \lhd \mathcal{S}_n \]
\end{definition}

\begin{theorem}
	Due permutazioni $ \sigma, \tau \in \mathcal{S}_n $ sono coniugate se e solo se hanno lo stesso tipo di decomposizione in cicli.
\end{theorem}
\begin{proof}
	$ \Rightarrow  $. Ci basta dimostrare che dato un ciclo $ \sigma = (a_1 \; \cdots \; a_k) $ e una permutazione tale che $ \tau(a_i) = b_i $. Allora le immagini del ciclo vengono mandati nel loro "successore" \[ \tau\sigma\tau^{-1} (b_i) = \tau\sigma(a_i) = \tau(a_{i+1}) = b_{i+1} \] mentre le non immagini di alcun $ a_i $, con controimmagini invarianti per $ \sigma $, rimangono fisse \[ \tau\sigma\tau^{-1} (x) = \tau\tau^{-1}(x) = x \]
	pertanto \[\tau\sigma\tau^{-1} = (b_1 \; \cdots \; b_k) \]
	$ \Leftarrow $. Se vogliamo mandare il ciclo $ (a_1 \; \cdots \; a_k) $ in $ (b_1 \; \cdots \; b_k) $ ci basta coniugare per la stessa permutazione di prima: $ \tau(a_i) = b_i $. Possiamo poi costruire il coniugio moltiplicando tra loro tutte le $ \tau $ relative ai vari cicli.
\end{proof}

\begin{remark}
	Notiamo che il centralizzatore di $ \sigma $ coincide con lo stabilizzatore dell'azione di coniugio di $ \mathcal{S}_n $ in se. Dunque
	\[ |Z(\sigma)| = \frac{n!}{|\mathcal{C}(x)|} \]
\end{remark}
\textbf{Esercizio.} Data una permutazione $ \sigma $ trovare $ N(\langle \sigma \rangle) $

\end{multicols}
\subsection{Prodotti diretti}

\begin{multicols}{2}
A un certo punto vorremo arrivare a dimostrare il seguente risultato, che ora enunciamo un po' a caso.
\begin{theorem}[di Struttura dei gruppi abeliani finitamente generati]
 Possiamo scrivere ogni gruppo abeliano finitamente generato $G$, in modo unico, come prodotto diretto di gruppi ciclici nel modo seguente
 \[ G \cong \mathbb{Z}^r \times \mathbb{Z}_{n_1} \times \cdots \times \mathbb{Z}_{n_k} \]
 dove $n_1, \dots, n_k$ sono interi tali che $n_1 \mid n_2 \mid \dots \mid n_k $. 
\end{theorem}

\begin{definition}
	Chiamiamo $ p $-sylow ogni $ p $-sottogruppo di ordine massimo. Ovvero $ H < G $, dove $ |G| = p^mn $ con $ (m, n) = 1 $ e $ |H| = p^m $.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Sia $ G $ un gruppo e $ H, K \lhd G $ due sottogruppi normali. Se
	\begin{enumerate}
		\item $ HK = G $
		\item $ H \cup K = \{e\} $
	\end{enumerate}
allora $ G \cong H \times K $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Mostriamo innanzitutto che $ hkh^{-1}k^{-1} $ appartiene ad entrambi i sottogruppi, infatti:
	\[ H  \ni h(kh^{-1}k^{-1}) = h(kh^{-1}k^{-1}) = (hkh^{-1})k^{-1} \in K \]
	dunque, per la seconda ipotesi, $$ hkh^{-1}k^{-1} = e $$ quindi gli elementi di un sottogruppo commutano con quelli dell'altro $ hk = kh $.
	
	Consideriamo ora l'isomorfismo \fun{\Phi}{H\times K}{G}{(h,g)}{hg}
	e verifichiamo che
	\begin{enumerate}
		\item è ben definito.
		\item è un omomorfismo: infatti \[ \Phi(hh', kk') = hh'kk' = hkh'k' = \Phi(h, k)\Phi(h',k') \]
		\item è suriettivo per la prima ipotesi.
		\item è iniettivo per la seconda, infatti \[ \ker\Phi = \{ (h, k) \mid hk = e \} = \{ (e, e) \} \]
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Nel prodotto diretto i fattori commutano.
\end{remark}

\textbf{Proprietà di $ G = H \times K $.}
\begin{enumerate}
	\item $ Z(G) = Z(H) \times Z(K) $.
	\item $ \Int{G} \cong \Int{H} \times \Int{K} $.
	\item $ \Aut{H} \times \Aut{K} < \Aut{G} $.
\end{enumerate}
\begin{theorem}
	Si ha $ \Aut{H} \times \Aut{K} < \Aut{H \times K} $ e sono isomorfi se e solo se $ H $ e $ K $ sono caratteristici.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo l'omomorfismo \fun{\Phi}{\Aut{H} \times \Aut{K}}{\Aut{H \times K}}{(f, g)}{\varphi_{fg}: (h, k) \mapsto \left(f(h), g(k)\right)}
	e verifichiamo che
	\begin{itemize}
		\item è bene definito, ovvero $ \varphi $ è un automorfismo. Immediata conseguenza del fatto che $ f $ e $ g $ sono a loro volta automorfismi.
		\item è un omomorfismo.  \begin{align*}
			\Phi(ff',gg') &= \left( f(f'(h)), g(g'(k)) \right)\\& = \varphi_{fg}(\varphi_{f'g'}(h, k)) \\&= \Phi(f, g)\Phi(f',g') 
		\end{align*}
		\item è iniettivo.
		\[ \ker\Phi = \{ (id, id) \} \]
		altrimenti c'è almeno un elemento di uno dei due gruppi che non va in se stesso.
		
		\item è suriettivo se e solo se $ H\times\{e_K\} $ e $ \{e_H\}\times K $ sono caratteristici in $ H \times K $.
		
		$ \Rightarrow $. Se $ \Phi $ è suriettivo, allora tutti gli automorfismi di $ H \times K $ sono della forma di cui sopra e pertanto $ \varphi_{fg} $ agisce sugli elementi di $ H $ come $ \varphi_{fg|H} = f \in \Aut{H} $.
		
		$ \Leftarrow $. Viceversa, supponiamo $ H $ e $ K $ caratteristici, preso un automorfismo $ \varphi \in \Aut{H \times K}$ consideriamo le sue restrizioni ai due sottogruppi caratteristici.
		\[ f = \Pi_H \left( \varphi_{|H\times\{e_K\}} \right) \qquad g = \Pi_K \left( \varphi_{|\{e_H\}\times K} \right) \]
		Notiamo che $ f \in \Aut{H} $.
		\begin{itemize}
			\item $ f $ è iniettiva. Se $ f(h) = f(h') $ allora \[\Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right) = \Pi_H \left( \varphi(h', e_K) \right) \]
			poiché $ H\times\{e_K\} $ è caratteristico \[ \varphi(h, e_K) = (a, e_K) \qquad   \varphi(h', e_K) = (b, e_K) \]
			ma necessariamente $ a = f(h) $ e $ b = f(h') $, pertanto
			\[ \varphi(a, e_K) = (f(h), e_K) = (f(h'), e_K) = \varphi(b, e_K) \]
			e, visto che $ \varphi $ è iniettivo, $ h = h' $.
			\item $ f $ è suriettiva. Fissiamo un qualunque $ h \in H $. Essendo $ H\times\{e_K\} $ caratteristico, necessariamente la controimmagine di $ (h, e_K) $ è un suo elemento \[ \varphi^{-1}(h, e_K) = (h', e_K) \]
			dunque \[ f(h') =\Pi_H \left( \varphi(h', e_K) \right) = \Pi_H \left( h, e_K \right) = h \]
		\end{itemize}
		Infine osserviamo che $ \Phi(f, g) = \varphi $. Infatti
		\begin{align*} \varphi_{fg}(h, k) &= \left(f(h), g(k)\right)\\& = \left(\Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right), \Pi_K \left( \varphi(e_H, k) \right)\right) \\& =
		\left(\Pi_H \left( \varphi(h, k) \right), \Pi_K \left( \varphi(h, k) \right)\right) \\& =
		 \varphi(h, k) \end{align*}
		 dove la terza uguaglianza segue da
		 \begin{align*}
		 \Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right) &= \Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right)\Pi_H(\varphi(e_H, k)) \\
		 &= \Pi_H \left( \varphi(h, e_K)\varphi(e_H, k)\right) \\&= \Pi_H \left( \varphi(h, k)\right)
		 \end{align*}
	\end{itemize}
\end{proof}

\textbf{Esercizio.} Trovare $ \Aut{\mathbb{Z}_{20} \times \mathbb{Z}_{2} } $.
\end{multicols}

\subsection{Classificazione dei Gruppi di ordine 8}
\[ \begin{tikzcd}
\boxed{\exists g \mid \text{ord}(g) = 8} \arrow{r}{\text{sì}} \arrow[swap]{d}{no} & \mathbb{Z}_8 \\
\boxed{g^2 = e \;\;\forall g \arrow{r}{\text{sì}}} \arrow[swap]{d}{no} & \left(\mathbb{Z}_2\right)^3 \\
\boxed{\varphi_h \mid h \notin C_4 \arrow{d}{\text{-id}}} \arrow{r}{\text{id}} & \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_4  \\
\boxed{\text{ord}(h) = 2} \arrow{r}{\text{sì}} \arrow{d}[swap]{no}  & D_4 \\
Q_8
\end{tikzcd}
\]

\begin{multicols}{2}
	Prendiamo un gruppo $ G $ di ordine 8.
\begin{itemize}
	\item Se esiste un elemento di ordine 8 il gruppo è ciclico e pertanto isomorfo a $ \mathbb{Z}_8 $.
	\item Se $ G $ ha solo elementi di ordine 2, allora è isomorfo a $ \left(\mathbb{Z}_2\right)^3 $. Mostriamo un risultato appena più generale. 
\end{itemize}
\begin{theorem}
	Se $ |G| $ ha solo elementi di ordine due ed è finito, allora $ G \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^n $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Osserviamo che $ a^2b^2 = e = (ab)^2 = abab $ e, moltiplicando per $ a $ a sinistra e per $ b $ a destra, otteniamo $ ab = ba $ per ogni $ a, b \in G $. Pertanto $ G $ è abeliano. Possiamo ora procedere per induzione sulla dimensione di $ G $. Se $ |G| = 2 $ il risultato è chiaro. Supponiamo ora che sia vero per tutti i gruppi di ordine $ < 2^n $ e supponiamo $ 2^ n \leq |G| < 2^{n+1} $. Quando prendiamo un insieme minimale di $ h < n $ generatori $ \langle g_1, \dots g_h \rangle $ di un sottogruppo di $ H < G $, questo sarà isomorfo a $ \left(\mathbb{Z}_2\right)^h $ per ipotesi induttiva. Prendiamo un elemento $ g \notin H$, abbiamo che $ H $ e $ \langle g \rangle \cong \mathbb{Z}_2 $ sono sottoinsiemi normali e con intersezione banale, pertanto il sottoinsieme \[ \langle g, g_1, \dots g_h \rangle \cong H \times\langle g \rangle \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^h \times \mathbb{Z}_2 \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^{h+1} \]
	per il teorema (??).
	Così facendo possiamo continuare ad aggiungere elementi fino a saturare il gruppo e raggiungere la tesi.
\end{proof}
Sia ora $ g \in G $ l'elemento di ordine 4 richiesto e $ C_4 = \langle g \rangle $. Sia $ h \notin C_4 $ e consideriamo l'azione di coniugio di $ h $ su $ C_4 $
\fun{\phi_g}{C_4}{C_4}{x}{hxh^{-1}}
ben definita perché $ C_4 $, avendo indice $ 2 $, è normale in $ G $. Poiché $ \Aut{\mathbb{Z}_4} \cong \mathbb{Z}_2 $, abbiamo solo due possibilità: $$  \varphi_g =  id^{\pm 1}  $$

\begin{itemize}
	\item $ \left[\varphi_g =  id, \, \text{ord}(h) =2\right] $. Dunque gli elementi di $ C_4 $ commutano con $ h $, l'intersezione tra $ C_4 $ e $ \langle h \rangle $ è banale e il loro prodotto genera $ G $ per ragioni di cardinalità, pertanto \[ G \cong  \langle h \rangle\times C_4  \cong  \mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_4 \]
	\item $ \left[\varphi_g =  id, \, \text{ord}(h) =4\right] $. Possiamo considerare $ h^2 $ e ricondurci al caso precedente.
	\item $ \left[\varphi_g =  id^{-1}, \, \text{ord}(h) =2\right] $. Abbiamo che $ hgh = g^-1 $, quindi per la nostra caratterizzazione dei gruppi diedrali \[ G \cong D_4 \]
	\item $ \left[\varphi_g =  id^{-1}, \, \text{ord}(h) =4\right] $. Anche ord$ (gh) = 4 $. Infatti
	\[ e = ghgh = ghgh^{-1}hh = hh \neq e \]
	Dunque abbiamo trovato l'ordine di tutti gli elementi, possiamo costruire un'isomorfismo esplicito con $ Q_8 $.
\end{itemize}
\begin{definition}[Quaternioni]
	Sia $ Q_8 $ l'insieme $ \{ \pm 1, \pm i, \pm j, \pm, k \} $ con l'operazione che soddisfa
	\[ i^2 = j^2 = k^2 = ijk = -1 \]
\end{definition}
\end{multicols}

\subsection{Lemmi vari}

\begin{multicols}{2}
	
\begin{theorem}
	Siano $ G $ un gruppo finito e $ H $ un sottogruppo che ha come ordine il più piccolo primo $ p $ che divide $ G $, allora $ H \lhd G $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo l'azione di $ G $ sull'insieme $ X $ dei laterali di $ H $ per moltiplicazione a sinistra \fun{\Phi}{G}{\mathcal{S}_p}{g}{\Pi_g : xH \mapsto gxH}
	Osserviamo che 
	\begin{align*}
		g \in \Stab{xH} &\Leftrightarrow gxH = xH \\
		&\Leftrightarrow x^{-1}gx \in H \\
		&\Leftrightarrow g \in xHx^{-1} \\
	\end{align*}
	dunque $ \Stab{xH} = xHx^{-1} $ è il sottogruppo coniugato di $ H $ rispetto ad $ x $. Possiamo ora riscrivere il nucleo come
	\[ \ker\Phi = \bigcap_{x \in G} xHx^{-1} < H \]
	e osservare che, per il Primo Teorema di Omomorfismo
	\[ \Phi ' : \faktor{G}{\ker\Phi} \rightarrow \mathcal{S}_p \]
	è iniettivo e pertanto
	\[ \left| \faktor{G}{\ker\Phi} \right| \mid |\mathcal{S}_p| = p! \]
	ma $ p $ era il più piccolo primo a dividere $ |G| $, quindi non potendo $ \ker\Phi $ coincidere con tutto il gruppo, dovrà essere proprio $ H $. Il che conclude la dimostrazione.
\end{proof}

\begin{remark}
	Sia $ G $ un gruppo abeliano. Sia \fun{\psi_n}{G}{G}{x}{x^n} preso un qualunque automorfismo $ \varphi \in \Aut{G} $ il seguente diagramma è commutativo
	\[ \begin{tikzcd}
	G \arrow{r}{\psi _n} \arrow[swap]{d}{\varphi} & G \arrow{d}{\varphi} \\
	G \arrow{r}{\psi _n} & G
	\end{tikzcd}
	\]
	quindi $ \ker\psi _n $ e $ \psi _n(G) $ sono caratteristici in $ G $. \\
	
\end{remark}
	
	\textbf{Esercizi.}
	\begin{enumerate}
		\item Trova $ \Aut{\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}_n} $.
		\item Trova $ \Aut{\mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_4\times\mathbb{Z}_4} $.
		\item Trova $ \Aut{Q_8 \times D_4} $.
		\item Sia $ G $ un gruppo abeliano finito. Se $ H \lhd G $ è ciclico e lo è anche il loro quoziente, allora anche $ G $ è ciclico.
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Prodotto Semidiretto}
\begin{multicols}{2}
	\begin{definition}[Prodotto semidiretto]
		Siano $ H, K $ due gruppi e $ \varphi: K \rightarrow \Aut{H} $ un'omomorfismo. Si dice prodotto semidiretto
		\[ H \rtimes_\varphi K \]
		l'insieme dato dal prodotto cartesiano, dotato dell'operazione
		\[ (h, k) \cdot (h', k') = (h \varphi_k(h'), kk') \]
	\end{definition}

\begin{remark}
	Il prodotto semidiretto è un gruppo.
\end{remark}
\begin{remark}
	Il prodotto diretto è un prodotto semidiretto in cui $ \varphi $ manda tutti gli elementi di $ K $ nell'identità su $ H $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Sia $ \bar{H} = H \times {e_k} $. Si ha $$  \ker\Pi_K =  \bar{H} \lhd H \rtimes_\varphi K  $$ qualunque sia l'omomorfismo $ \varphi$. Infatti $ \bar{H} $ è il nucleo dell'omomorfismo di proiezione su $ K $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Inoltre $ \bar{K}$ se e solo se il prodotto è diretto. $$  \bar{K} \lhd H \rtimes_\varphi K  \;\Leftrightarrow\; \rtimes = \times $$
\end{remark}

\begin{theorem}[Teorema di decomposizione in prodotto semidiretto]
	Siano $ G $ un gruppo e $ H, K < G $ sottogruppi, con $ H \lhd G $ normale. Se \begin{enumerate}
		\item $ HK = G $
		\item $ H \cap G = \{e\} $
	\end{enumerate}
allora $ G \cong H \rtimes_\varphi K $ dove $ \varphi $ manda $ k $ nella corrispondente azione di coniugio \fun{\varphi}{K}{\Aut{H}}{k}{\varphi_k : h \mapsto hkh^{-1}}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo \fun{\Phi}{H \rtimes_\varphi K}{G}{(h, k)}{hk}
	questo
	\begin{itemize}
		\item è un omomorfismo, perché \begin{align*}
			\Phi((h, k)(h', k')) &= \Phi(h\varphi_k(h'), kk') \\
			&= \Phi(hkh'k^{-1}, kk') \\
			&= hkh'k^{-1}kk' \\
			&= hkh'k'\\
			&= \Phi(h, k)\,\Phi(h', k')\\
		\end{align*}
		\item è iniettivo e suriettivo per le ipotesi, come nella decomposizione in prodotto diretto.
	\end{itemize}
dunque $ \Phi $ è un isomorfismo come desiderato.
\end{proof}

\textbf{Esempi.}

\end{multicols}


\end{document}
