\setcounter{section}{6} % per scegliere la lettera giusta
\section{Teoria dei Gruppi}
\subsection{Automorfismi e Azioni}
\begin{multicols}{2}
\begin{theorem}
	Se G è un gruppo, $ \left(\Aut{G}, \circ\right) $ è un gruppo.
\end{theorem}

\textbf{Esempi}.
\begin{enumerate}
	\item $ \Aut{\mathbb{Z}} \cong \{\pm id\} \cong \mathbb{Z}_2 $
	\item $ \Aut{\mathbb{Z}_n} \cong \mathbb{Z}_n^\times $
	\item $ \Aut{\mathbb{Q}} \cong \mathbb{Q}^\times $
	\item $ \Aut{\mathbb{R}} \cong \; ? $
\end{enumerate} 

\begin{definition}[automorfismi interni]
	Chiamiamo $$  \Int{G} = \{ \varphi_g \mid g \in G \}  $$ l'insieme di tutti gli automorfismi interni, i.e. degli automorfismi di coniugio: \[ \varphi_g(x) = gxg^{-1} \quad\forall x \in G \]
\end{definition}

è immediato osservare che $ \Int{G} \lhd \Aut{G} $.

\begin{prop}[degli Automorfismi Interni]
	\[ \Int{G} \cong \faktor{G}{Z(G)} \]
\end{prop}
\begin{proof}
	La funzione \fun{\Phi}{G}{\Int{G}}{g}{\varphi_g} è un omomorfismo con kernel $ Z(G) $. La tesi segue dal Primo Teorema di Omomorfismo.
\end{proof}

\begin{remark}
	\[ H \lhd G \;\Leftrightarrow\; \varphi_g\left(H\right) = H \quad \forall \varphi_g \in \Int{G} \]
\end{remark}

\begin{definition}[Sottogruppo caratteristico]
	Un sottogruppo $ H < G $ si dice \emph{caratteristico} se è fissato da tutto $ \Aut{G} $, i.e. $$ \varphi\left(H\right) = H \quad \forall \varphi \in \Aut{G} $$
\end{definition}
\begin{remark}
	Un sottogruppo caratteristico è anche normale, ma non è sempre vero il viceversa: $ \langle (0, 1) \rangle \lhd \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2 $.
\end{remark}

\begin{definition}[Azione]
	Si dice azione di un gruppo $ G $ su un insieme $ X $ un omomorfismo $ \varphi $ tale che \begin{align*}
	\varphi \colon G &\to \mathcal{S}\left(X\right) \\
	g &\mapsto \varphi_g(x) = g \cdot x.
	\end{align*}
\end{definition}

\textbf{Esempio.} Siano $ G = C = \{ z \in \mathbb{C} \mid |z| = 1 \} $, $ X = \mathbb{R}^2 $ e sia $ \varphi $ l'azione: \begin{align*}
\varphi \colon C &\to \mathcal{S}\left(\mathbb{R}^2\right) \\
z &\mapsto \mathcal{R}(O, \arg z)
\end{align*}

\begin{remark}
	Un'azione induce naturalmente una relazione di equivalenza su $ X $: $ x \sim y \Leftrightarrow \exists g \in G \; t.c.\; g \cdot x = y $. Viene quindi spontaneo prendere in considerazione gli elementi della partizione così ottenuta. 
\end{remark}
\begin{definition}[Orbita]
	Si dice \emph{orbita} di un elemento $ x \in X $ l'insieme di tutti gli elementi che posso essere raggiunti da $ x $ tramite l'azione: \[ \Orb{x} = \{ g \cdot x \mid \forall g \in G \} \]
\end{definition}
\begin{remark}
	Detto $ R $ un insieme di rappresentanti delle varie orbite, visto che queste formano una partizione: \[ X = \bigcup_{x \in R} \Orb{x} \quad\Rightarrow\quad |X| = \sum_{x \in R} |\Orb{x}| \]
\end{remark}

\begin{definition}[Stabilizzatore]
	Si dice \emph{stabilizzatore} di un elemento $ x \in X $ l'insieme di tutti gli elementi di $ G $ che agiscono in modo banale su $ x $: \[ \Stab{x} = \{ g \in G \mid g \cdot x = x \} \]
\end{definition}
\begin{remark}
	Lo stabilizzatore è un sottogruppo $$ \Stab{x} < G $$ ma non è necessariamente normale. $$  Z_{\mathcal{A}_{5}}(1 \; 2 \; 3) < \mathcal{A}_{5}$$
\end{remark}

\begin{prop}[Relazione Orbite-Stabilizzatori]
	\[ |G| = |\Orb{x}||\Stab{x}| \]
\end{prop}
\begin{proof}
	La funzione $ f $ così definita
	\begin{align*}
	f \colon \{ g \Stab{x} \mid g \in G \} &\to \{\Orb{x} \mid x \in X\} \\
	g\Stab{x} &\mapsto g \cdot x
	\end{align*}
	è biunivoca, infatti:
	\begin{align*}
		g \cdot x = h \cdot x & \LR \varphi_g(x) = \varphi_h(x) \\
		& \LR \varphi_h^{-1} \varphi_g (x) = x \\
		& \LR\varphi_{h^{-1}g} (x) = x \\
		& \LR h^{-1}g \cdot x = x \\
		& \LR h^{-1}g \in \Stab{x} \\
		& \LR g \in h\Stab{x} \\
		& \LR g\Stab{x} = h\Stab{x}
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{remark}
	Dall'osservazione precedente \[ |X| = \sum_{x \in R} \frac{|G|}{|\Stab{x}|} \]
\end{remark}

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
	\item $ [G = C,\; X = \mathbb{R}^2 ] $ e l'azione dell'ultimo esempio. Questa ruota ogni punto attorno all'origine, pertanto le orbite sono circonferenze centrate nell'origine e gli stabilizzatori sono tutti banali, tranne quello dell'origine che coincide con $ G $.
	\item $ [G = \mathbb{R},\; X = \mathbb{R}^2 ] $ e l'azione che trasforma $ r \in \mathbb{R} $ nella traslazione orizzontale di lunghezza $ r $. Le orbite sono le rette parallele alla traslazione e gli stabilizzatori sono tutti banali.
	\item $ [G,\; X = G ] $ e l'azione sia la mappa che manda un elemento $ g $ nel coniugio per questo $ \varphi_g(x) = gxg^{-1} $. L'orbita di un elemento contiene tutti i coniugati di questo ed è detta \emph{classe di coniugio} di $ x $ $ (\mathcal{C}_x) $. Lo stabilizzatore di $ x $ contiene tutti e soli gli elementi tali che $ xg = gx $, ovvero il sottogruppo di tutti gli elementi che commutano con $ x $, è detto \emph{centralizzatore} di $ x $ ($ Z_G(x) $).
	\item $ [G,\; X = \{ H \mid H < G \} ] $ e l'azione di coniugio. Le orbite non sono particolarmente interessanti, mentre lo stabilizzatore di un sottogruppo è detto \emph{Normalizzatore} di $ H $, $ N(H) $ ed è il più grande sottogruppo di $ G $ in cui $ H $ è normale.
\end{enumerate}
\begin{remark}
	$ H \lhd G \;\Leftrightarrow\; N(H) = G $
\end{remark}
\begin{remark}[euristica]
	Le azioni più comuni sono quelle naturali: il coniugio, la moltiplicazione a sinistra e, talvolta, la moltiplicazione a destra per l'inverso.
\end{remark}
\end{multicols}

\subsection{Formula delle Classi e Cauchy}
\begin{multicols}{2}

\begin{theorem}[Formula delle Classi]
	In ogni gruppo finito
	\[ |G| = |Z(G)| + \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Osserviamo cosa succede nel caso dell'azione di coniugo di $ G $ in sè (l'esempio 3 di sopra): riprendiamo la partizione di $ X $ in orbite, ma separando quelle banali da quelle non
	
	\[ |X| = \sum_{\substack{x \in R \\ \Orb{x} = \{x\} }} 1 + \sum_{\substack{x \in R \\ \Orb{x} \neq \{x\} }} \frac{|G|}{|\Stab{x}|} \]
	
	L'orbita di $ x $ è banale se e solo se $ gxg^{-1} = x $, $ \forall g \in G $, ovvero solo nel caso in cui $ x $ commuta con tutti gli elementi di $ G $ o, meglio, quando vive nel centro di $ G $.
\end{proof}

\begin{definition}[$ p $-gruppo]
	Dato un primo $ p \in \mathbb{N} $, si dice $ p $-gruppo un gruppo finito $ G $ di ordine potenza di $ p $: $ |G| = p^n $.
\end{definition}

\textbf{Proprietà.}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Un $ p $-gruppo $ G $ ha centro non banale.} Tutti i centralizzatori degli elementi di $ R' $ hanno dimensione $ p^k $ per un intero $ 0 \leq k < n $, dunque
	\[ p \mid \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \forall x \in R' \]
	pertanto, per la formula delle classi,
	\[ p \mid |G| - \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} = |Z(G)| \]
	che quindi, contenendo $ e $, deve avere almeno $ p $ elementi.
	
	\item \textbf{I gruppi di ordine $ p^2 $ sono abeliani.} Il centro di $ G $ avrà, per quanto appena dimostrato, ordine $ p $ o $ p^2 $. Nel secondo caso abbiamo finito. Nel primo \[  \left|\faktor{G}{Z(G)}\right| = p \] dunque il quoziente è ciclico. Possiamo appellarci al seguente lemma:
	\begin{prop}
		Se il quoziente tra un gruppo e il suo centro è ciclico, allora il gruppo è abeliano.
	\end{prop}
	Presi due elementi qualunque $ x, y \in G $ possiamo esprimerli come $ x = g^h a $ e $ y = g^k b $, dove $ g $ è il generatore del quoziente e $ a, b \in Z(G) $. Allora, sfruttando la commutatività degli elementi del centro \[ xy = (g^h a) (g^k b) = g^{h+k} ab = g^{k+h} ba = (g^k b) (g^h a) = yx \]
	ricaviamo la commutativa per tutti gli elementi del gruppo.
	
	\item Una possibile dimostrazione del Teorema di Cauchy:
\end{enumerate}

\begin{theorem}[di Cauchy] \label{cauchy}
	Per ogni fattore primo $ p $ di $ |G| $ esiste un elemento $ g $ di $ G $ di ordine $ p $.
\end{theorem}
\begin{proof}[Dimostrazione Classica]
	Sia $ |G|= pn $, procediamo per induzione su $ n $. \\
	
	Se $ n = 1 $, $ G $ è ciclico, quindi ha un generatore di ordine $ p $. \\
	
	Supponiamo ora che tutti i gruppi di ordine $ kp  \quad\forall k < m$ abbiamo un elemento di ordine $ p $. Se $ |G|=pm $ ci sono due casi:
	\begin{enumerate}
		\item Esiste un sottogruppo proprio $ H $ di ordine multiplo di $ p $, da cui ricadiamo nell'ipotesi induttiva.
		\item Nessun sottogruppo di $ G $ ha ordine divisibile per $ p $, allora
		\[ p \mid \frac{|G|}{|Z_G(x)|} \forall x \in R' \] perché i $ Z_G(x) < G $. Per la formula delle classi
		\[ p \mid |G| - \sum_{\substack{x \in R'}} \frac{|G|}{|Z_G(x)|} = |Z(G)| \]
		ma abbiamo supposto che i sottogruppi propri non abbiamo ordine multiplo di $ p $, dunque il centro deve coincidere con l'intero gruppo, che risulta pertanto commutativo.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{proof}[Dimostrazione Magica]
	Sia $$ X = \{(x_1, \dots, x_p) \in G^p \mid x_1\cdots x_n = 1 \} $$ questo insieme ha esattamente $ |G|^{p-1} $ elementi, infatti scelti i primi $ p-1 $ l'ultimo dev'essere il suo unico inverso.
	Facciamo agire $ \Z_p $ su $ X $, in modo da ciclare le $ p $-uple, e osserviamo che ogni stabilizzatore può essere banale, nel caso di $ p $ elementi ripetuti, o tutto il gruppo. Osserviamo che ci interessa contare il numero di stabilizzatori banali!
	Detto $ n $ il numero di $ g $ tali che $ g^p = 1 $ \[ p \mid |G|^{p-1} - n \quad\Rightarrow\quad p \mid n \] e poiché $ e^p = e $ ci sono almeno $ p - 1 $ elementi di ordine $ p $.
\end{proof}



\textbf{Esercizio.} Classificare i gruppi $ G $ di ordine $ 6 $.

\begin{definition}[Sottogruppo generato]
	Sia $ S \subset G $ un \emph{sottoinsieme} di $ G $. Chiamiamo $ \langle S \rangle $ il più piccolo sottogruppo contenente $ S $, sottogruppo generato da $ S $. \[ \langle S \rangle = \bigcap_{\substack{H \leq G \\ S \subseteq H }} H  \]
\end{definition}
\begin{prop}[Caratterizzazione dei sottogruppi generati]
	\[ \langle S \rangle = \{ s_1 \cdots s_k \mid k \in \mathbb{N}, \; s_i \in S \cup S^{-1} \} \]
\end{prop}
\begin{proof}
	\`{E} sufficiente osservare che tutti gli elementi di $ S $ devono comparire in tutti i gruppi che contengono $ S $ e che l'insieme proposto è un sottoinsieme chiuso per le operazioni di gruppo, pertanto è un sottogruppo.
\end{proof}

\textbf{Proprietà.}
\begin{enumerate}
	\item $ \langle S \rangle $ è abeliano se e solo se tutti gli elementi di $ S $ commutano fra loro.
	\item $ \langle S \rangle $ è normale se e solo se ogni ogni elemento di $ S $ rimane in $ \langle S \rangle $ per coniugio.
	\item $ \langle S \rangle $ è caratteristico se e solo se ogni elemento di $ S $ viene mandato in $ \langle S \rangle $ da ogni automorfismo di $ G $.
	\item $ G' = \langle ghg^{-1}h^{-1} \mid g, h \in G \rangle $ è detto \emph{Gruppo dei Commuatatori o Gruppo Derviato di $ G $}. Questo gruppo gode di alcune proprietà fondamentali
	
	\begin{enumerate}
		\item $ G' = \{ e \} \;\Leftrightarrow\; G $ abeliano.
		\item $ G' $ è caratteristico e pertanto normale in $ G $.
		\item \textbf{Dato $ H \lhd G $, il quoziente $ \faktor{G}{H} $ è abeliano se e solo se $ G' < H $.}
	
		
	\end{enumerate}

\begin{proof}
	La verifica delle proprietà $ (a) $ e $ (b) $ è banale. Rimane l'ultima $ (c) $:
	\begin{align*}
	\faktor{G}{H} \;\text{abeliano} & \Leftrightarrow\; xHyH = yHxH &\forall x, y \in G \\
	& \Leftrightarrow\; xyH = yxH &\forall x, y \in G\\
	& \Leftrightarrow\; x^{-1}y^{-1}xy \in H &\forall x, y \in G\\
	& \Leftrightarrow\; g' \in H &\forall g' \in G'
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{definition}
	$ \faktor{G}{G'} $ è detto l'abelianizzato di $ G $, perché è sempre abeliano!
\end{definition}
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Gruppi Diedrali  $ D_n $}
\begin{multicols}{2}
\begin{definition}[Gruppo Diedrale]
	Sia $ D_n $ il gruppo delle isometrie dell'$ n $-agono regolare.
\end{definition}
\begin{theorem}[Caratterizzazione di $ D_n $]
	Si ha \[ D_n = \langle \rho, \sigma \mid \rho ^n = e, \sigma^2 = e, \sigma \rho \sigma = \rho^{-1} \rangle \]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Tutti gli elementi sopra definiti possiamo ridurli a un elemento della forma $ \rho^k $ o $ \sigma \rho^k $ per un qualche $ 0 \leq k < n $. Questo perché così sono fatti i generatori e ogni operazione permessa (composizione e inversione) tra due generatori può immediatamente essere ridotta a questa forma attraverso le cancellazioni imposte. Inoltre possiamo immergere $ D_n $ in un sottogruppo di $ \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) $ di ordine $ 2n $ attraverso un omomorfismo suriettivo: \begin{align*}
	\Phi \colon D_n &\to \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) \\
	\sigma &\mapsto \left(\begin{matrix}
	-1 & 0 \\
	0 & 1
	\end{matrix}\right) \\
	\rho &\mapsto \left(\begin{matrix}
	\cos\frac{2\pi}{n} & \sin\frac{2\pi}{n} \\
	-\sin\frac{2\pi}{n} & \cos\frac{2\pi}{n}
	\end{matrix}\right) 
	\end{align*}
	Pertanto ognuno dei rappresentati sopra individua un'effettiva trasformazione distinta.
\end{proof}

\begin{remark}
	Conosciamo già un gruppo diedrale: $ D_3 \cong \mathcal{S}_3 $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Il sottogruppo $ C_n $ delle rotazioni, generato da $ \rho $, è ovviamente ciclico e, avendo indice 2, è anche normale in $ D_n $. $$ \langle \rho \rangle = C_n \lhd D_n $$
\end{remark}

\begin{prop}[Ordine degli elementi di $ D_n $]
	Sappiamo che
	\begin{itemize}
		\item tutte le simmetrie hanno ordine 2.
		\item ci sono $ \varphi(m) $ rotazioni di ordine $ m $, per ogni $ m \mid n $.
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
	La seconda parte è immediata conseguenza della ciclicità del sottogruppo delle rotazioni.
	L'ordine delle riflessioni possiamo calcolarlo esplicitamente notando che $ \left(\sigma\rho^k\right)\left(\sigma\rho^k\right) = \left(\sigma\rho^k\sigma\right)\rho^k = \rho^{-k}\rho^{k} = e $ grazie alla terza proprietà imposta nella caratterizzazione.
\end{proof}
\columnbreak
\begin{prop}[Sottogruppi di $ D_n $]
	I sottogruppi $ H < D_n $ rientrano in una di queste due categorie:
	\begin{itemize}
		\item $ H < C_n $: di cui ne abbiamo esattamente uno per ogni ordine divisore di $ n $.
		\item $ H = (H \cap C_n) \sqcup \tau(H\cap C_n) $: di cui ce ne sono $ d $ di ordine $ \frac{2n}{d} $ per ogni $ d \mid n $.
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
	Se $ H < C_n $ il risultato viene da Aritmetica. Se $ H \nless C_n $, $ H $ contiene almeno una rotazione $ \tau = \sigma\rho^i $. Consideriamo l'omomorfismo $ f $ che fa commutare il diagramma
	\[ \begin{tikzcd}
	D_n \arrow{r}{\Phi} \arrow[swap, dashed]{dr}{f} & \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) \arrow{d}{det} \\
	& \{\pm 1\} \cong \mathbb{Z}_2	\end{tikzcd}
	\]
	Restringiamo l'omomorfismo trovato ad $ H $
	\[ \begin{tikzcd}
	D_n \arrow{r}{\Phi} \arrow[swap]{dr}{f} & \mathbf{O}_2(\mathbb{R}) \arrow{d}{det} \\
	H \arrow[dashed]{r}{} \arrow[swap, hook]{u}{} & \mathbb{Z}_2	\end{tikzcd}
	\]
	Visto che $ \ker f = C_n \lhd D_n $, il sottogruppo $ H $ viene scomposto in nucleo e laterale
	\[ H = f^{-1}(0) \sqcup f^{-1}(1) = (H \cap C_n) \sqcup \tau (H\cap C_n) \]
	Infine, dato che il nucleo è contenuto nel sottogruppo ciclico $ (H \cap C_n) < C_n $, possiamo pensarlo come il sottogruppo generato da una potenza della rotazione elementare \[ H \cap C_n = \langle \rho^d \colon d \mid n \rangle \] Il suo unico laterale sarà allora composto dagli $ d $ elementi della forma  \begin{align*}\tau(H\cap C_n) &=  \{\tau\rho^d, \tau\rho^{2d}, \dots, \tau\rho^{n-d} \} \\ &= \{\sigma\rho^{d+i}, \sigma\rho^{2d+i}, \dots, \sigma\rho^{n-d +i} \}\end{align*}  che è facile convincersi dipendere solamente dalla classe di $ i \mod d $.
\end{proof}

\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item Quali sottogruppi di $ D_n $ sono normali?
	\item Quali sottogruppi di $ D_n $ sono caratteristici?
	\item Quali sono i quozienti di $ D_n $?
	\item $ (\star) $ Chi è $ \Aut{D_n} $?
\end{enumerate}

\end{multicols}

\subsection{Gruppi di Permutazioni $ \mathcal{S}_n $}
\begin{multicols}{2}
\begin{definition}[Gruppi di Permutazioni]
	Dato un insieme $ X $, chiamiamo
	\[  \mathcal{S}(X) = \{ f: X \to X \mid f  \text{ è bigettiva}  \}  \]
	con l'operazione di composizione, il gruppo delle permutazioni di $ X $. Se l'insieme è finito $ |X| = n $, allora
	\[  \mathcal{S}(X) \cong S(\{ 1 ,2, \dots, n \})  \]
	lo chiamiamo $ \mathcal{S}_n $.
\end{definition}

\begin{theorem}[Cayley]\label{Cayley}
	Possiamo immergere ogni gruppo $ G $ finito in un gruppo di permutazioni, in $ \mathcal{S}(G) $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	L'azione di moltiplicazione a sinistra è fedele
	\fun{\Phi}{G}{\mathcal{S}(G)}{g}{\varphi_g(x) = gx}
	ovvero, iniettiva.
\end{proof}

\begin{prop}
	Ogni permutazione $ \sigma \in \mathcal{S}_n $ si scrive in modo unico come prodotto di cicli disgiunti.
\end{prop}
\begin{remark}
	Cicli disgiunti commutano.
\end{remark}

%\begin{remark} Questa cosa non vuol dire niente!
%	I cicli sono orbite dell'applicazione di immersione. 
%\end{remark}

\begin{remark}
	$ \mathcal{S}_n $ è generato dai suoi cicli.
\end{remark}
\begin{prop}[delle permutazioni coniugate]
	Due permutazioni $ \sigma, \tau \in \mathcal{S}_n $ sono coniugate se e solo se hanno lo stesso tipo di decomposizione in cicli.
\end{prop}
\begin{proof}
	E' più che sufficiente osservare che dato un ciclo $$  \sigma = (a_1 \; \cdots \; a_k)  $$ e una permutazione tale che $ \tau : a_i \mapsto b_i $ si ha
	\[\tau\sigma\tau^{-1} = (\tau(a_1) \; \cdots \; \tau(a_k)) = (b_1 \; \cdots \; b_k) \]
\end{proof}
\begin{remark}
	$ \mathcal{S}_n $ è generato dalle sue trasposizioni.
\end{remark}
\begin{remark}
	La decomposizione in trasposizioni non è unica. Ma la parità del numeri di trasposizioni lo è:
\end{remark}
\begin{theorem}[delle trasposizioni]
	La parità del numero di trasposizioni della scomposizione di una qualunque permutazione $ \sigma \in \mathcal{S}_n $ non dipende dalla scomposizione.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo
	\fun{\text{sgn}}{\mathcal{S}_n}{\mathbb{Z}^\times = \{\pm 1\}}{\sigma}{\prod_{1 \leq i < j \leq n}\frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}}
	questo è un omomorfismo di gruppi. Infatti:
	\begin{enumerate}
		\item è ben definito, ovvero $ |\text{sgn}(\sigma)| = 1 $: tutte le differenze che compaiono a denominatore compaiono anche a numeratore, poiché $ \sigma $ è una permutazione, magari con ordine o segno, differente.
		\item Si comporta bene con la composizione
		\begin{align*}
			\text{sgn}(\sigma \circ \tau) &= \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{i-j} \\
			& = \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j} \\
			& = \prod_{i < j}\frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot\prod_{i < j} \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j}\\
			& = \text{sgn}(\sigma)\cdot \text{sgn}(\tau)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Per concludere, osserviamo che tutte le trasposizioni hanno segno negativo. 
\end{proof}

\begin{definition}[Gruppo Alterno]
	Chiamiamo $ \mathcal{A}_n $ o \emph{gruppo alterno} il sottogruppo delle permutazioni pari
	\[ \ker(\text{sgn}) = \mathcal{A}_n \lhd \mathcal{S}_n \]
\end{definition}
\begin{remark}
	Ogni sottogruppo $ H < \mathcal{S}_n $ è contenuto interamente in $ \mathcal{A}_n $ o viene spezzato a metà dal gruppo alterno. Questo perché possiamo restringere il determinante al solo $ H $, che dunque può spezzarsi in nucleo e laterale, o immergersi interamente nel nucleo.
\end{remark}

\begin{prop}[si spezzamento]
	L classe di coniugio di $ \sigma $ in $ \S_n $ si spezza in $ \mathcal{A}_n $ se e solo se $ \sigma $ è composto da cicli di lunghezze dispari e distinte.
\end{prop}




\begin{remark}
	$ A_n $ è generato dai suoi 3-cicli.
\end{remark}
\begin{remark}
	Tutti i 3-cicli sono coniugati in $ A_n $.
\end{remark}
\begin{theorem}
	Il gruppo alterno $ \mathcal{A}_n $ è semplice per $ n \geq 5 $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Iniziamo a dimostrare che $ \mathcal{A}_5 $ è semplice. Le classi di coniugio di questo gruppo hanno dimensione \[1,\, 12,\, 12,\, 15,\, 20\] Un sottogruppo normale dovrebbe essere unione di un certo numero di queste orbite, ma sommando le loro cardinalità non ottengo mai divisori di 60. Allo stesso modo, $ A_6 $ è semplice: le sue classi coniugio hanno dimensione
	\[ 1,\, 40,\, 40,\, 45,\, 72,\, 72,\, 90 \]
	Dimostriamo ora la tesi per $ n \geq 7 $. Supponiamo che esista un sottogruppo normale
	\[ \{e\} \neq N \lhd A_n \]
	e mostriamo che contiene un 3-ciclo. Non essendo banale, prendiamo una permutazione non identica $ \sigma $, che possiamo supporre, senza perdita di generalità, non fissare l'1:
	$$  \sigma(1) \neq 1  $$ 
	e $ \tau = (i\; j\; k) $ una permutazione di tre indici diversi da 1 tali che $ \sigma(1) \in \{i,\, j,\, k\} $. Nell'operare questa scelta, abbiamo bisogno che il gruppo contenga almeno 4 elementi! Inoltre
	\[ \tau\sigma\tau^{-1}(1) = \tau(\sigma(1)) \neq \sigma(1) \]
	dunque $ \tau\sigma\tau^{-1} \neq \sigma $ e siamo sicuri che la permutazione
	\[ \phi = \tau\sigma\tau^{-1}\sigma^{-1} \]
	non sia l'identità. Inoltre questa è sia il prodotto tra un coniugato di un elemento nel nostro sottogruppo normale per il suo inverso 
	\[ \phi = (\tau\sigma\tau^{-1})\sigma^{-1} \in N  \]
	che prodotto di un 3-ciclo e di un suo coniugato
	\[ \phi = \tau(\sigma\tau^{-1}\sigma^{-1}) \]
	quindi permuta al più $ 6 $ numeri. Aggiungiamo, se necessario, numeri a caso fino ad averne esattamente 6 e chiamiamo $ H $ il sottogruppo di $ A_n $ che li permuta. Abbiamo mostrato che
	\[ \phi \in N \cap H \]
	dunque l'intersezione è non vuota, ma essendo $ H \cong A_6 $ semplice, questo, non potendosi spezzare, vive interamente nell'intersezione: \[ H < N \] 
	$ A_6 $ contiene tutti i 3-cicli di cui abbiamo bisogno!
\end{proof}

\begin{theorem}[del ribelle]
	Per ogni $ n \geq 3 $ i gruppi di permutazioni sono i propri automorfismi $$  \Aut{\S_n} \cong \S_n  $$ ma non per $ \S_6 $, che è un ribelle.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Per cominciare, osserviamo che
	\[ \Int{\S_n} \cong \faktor{\S_n}{Z(S_n)} \cong \S_n \]
	dunque $ \S_n \lhd \Aut{\S_n} $, pertanto ci basta dimostrare che tutti gli automorfismi sono interni. Sfruttiamo il fatto che gli automorfismi mandano classi di coniugio in classi di coniugio e che preservano l'ordine degli elementi per mostrare che
	\begin{itemize}
		\item  Ogni automorfismo rispetta la classe delle trasposizioni. Guardiamo come sono fatte le classi di coniugio degli elementi di ordine 2. Sia $ C_k $ la classe delle permutazioni composte da $ k $ trasposizioni disgiunte, abbiamo che
		\[ |C_k|  = \frac{1}{2^k \cdot k!}\cdot \frac{n!}{(n-2k)!} \]
		Imporre $ |C_1| = |C_k| $, equivale a risolvere
		\[ 2^{k-1} = \frac{(n-2)!}{(n-k)!}{n-k \choose k } \]
		\begin{itemize}
			\item Per $ \boxed{k = 2} $ abbiamo
			\[ 4 = (n-2)(n-3) \]
			che non ha soluzione, perché i due fattori a destra sono interi consecutivi, quindi uno di loro sarà dispari.
			\item Per $ \boxed{k = 3} $ abbiamo
			\[ 4 = (n-2) {n-3 \choose 3} \]
			che ammette $ n = 6 $ come unica soluzione (il caso famigerato!), visto che $ n-2 \mid 4 $ limita la ricerca delle soluzioni ai soli $ n = 3, 4, 6 $.
			\item Infine, per $ \boxed{k > 3} $ notiamo che il fattore 
			\[ \frac{(n-2)!}{(n-k)!} \]
			contiene almeno un primo dispari.
		\end{itemize}
		Pertanto ogni automorfismo rispetta $ C_1 $, perché le altre classi sono troppo grandi. 
		\item Osserviamo che, preso $ \varphi \in \Aut{\S_n} $, si ha
		$$  \varphi(1, i) = (a_1, a_i)  $$
		con tutti gli $ a_i $ distinti.
		\item Dunque $ \varphi $ coincide, in realtà, con il coniugio per la permutazione
		$$  \sigma : i \mapsto a_i  $$
	\end{itemize}
\end{proof}
\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item Quanti $ k $-cicli ci sono in $ \mathcal{S}_n $?
	\item Come conto gli elementi con una composizione fissata in un $ \mathcal{S}_n $ dato? Per esempio, come calcolo le permutazioni del tipo $ 3+3+2+2+2 $ in $ \mathcal{S}_{10} $?
	\item L'ordine di $ \sigma $ è il minimo comune multiplo delle lunghezze dei suoi $ k $-cicli.
	
	\item Notiamo che il centralizzatore di $ \sigma $ coincide con lo stabilizzatore dell'azione di coniugio di $ \mathcal{S}_n $ in se. Dunque
		\[ |Z(\sigma)| = \frac{n!}{|\mathcal{C}(x)|} \]
	
	
	\item Data una permutazione $ \sigma $ trovare $ |N(\langle \sigma \rangle)| $.
	
	Osserviamo che
	\[ N(\gen{\sigma}) = \{ \tau \mid \tau\sigma\tau^{-1} = \sigma^k \} \]
	dunque il normalizzatore contiene il centralizzatore di $ \sigma $ e, visto che il coniugio preserva la scomposizione in cicli, che possiamo prendere solo i $ k $ coprimi coll'ordine di $ \sigma $. Inoltre prese due permutazioni $ \tau_1, \tau_2 \in N(\gen{\sigma})$ che generano lo stesso $ \sigma^k $, abbiamo che
	\[ \tau_1 \sigma \tau_1 ^{-1} = \tau_2 \sigma \tau_2 ^{-1} \quad\Leftrightarrow\quad (\tau_2^{-1}\tau_1) \sigma (\tau_2^{-1}\tau_1) ^{-1} = \sigma \]
	Dunque $ \tau_2^{-1}\tau_1 \in Z(\sigma) $, ovvero $ \tau_1 \in \tau_2 Z(\sigma) $. Pertanto il normalizzatore dev'essere composto da tutti i laterali del centralizzatore indotti da permutazioni che mi danno $ \sigma^k $ dello stesso tipo di $ \sigma $.
	Ovvero
	\[ N(\gen{\sigma}) = \bigcup_{(i, ord(\sigma))= 1} \tau_i Z(\sigma) \]
	e pertanto
	\[ |N(\gen{\sigma})| = |Z(\sigma)| \cdot \phi(\text{ord}(\sigma)) \]
\end{enumerate}



\end{multicols}
\subsection{Prodotti diretti}

\begin{multicols}{2}



\begin{theorem}[di Struttura]{\label{struttura}}
	Sia $ G $ un gruppo e $ H, K < G $ due sottogruppi. Se
	\begin{enumerate}
		\item $ H \lhd\, G $   e   $ K \lhd\, G $
		\item $ HK = G $
		\item $ H \cap K = \{e\} $
	\end{enumerate}
allora $$  G \cong H \times K  $$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Mostriamo innanzitutto che $ hkh^{-1}k^{-1} $ appartiene ad entrambi i sottogruppi, infatti:
	\[ H  \ni h(kh^{-1}k^{-1}) = h(kh^{-1}k^{-1}) = (hkh^{-1})k^{-1} \in K \]
	dunque, per la seconda ipotesi, $$ hkh^{-1}k^{-1} = e $$ quindi gli elementi di un sottogruppo commutano con quelli dell'altro $ hk = kh $.\\
	
	Consideriamo ora l'isomorfismo \fun{\Phi}{H\times K}{G}{(h,g)}{hg}
	e verifichiamo che
	\begin{enumerate}
		\item è ben definito.
		\item è un omomorfismo: infatti \[ \Phi(hh', kk') = hh'kk' = hkh'k' = \Phi(h, k)\Phi(h',k') \]
		\item è suriettivo; ed è, sostanzialmente, l'ipotesi 2.
		\item è iniettivo per l'ipotesi 3; infatti \[ \ker\Phi = \{ (h, k) \mid hk = e \} = \{ (e, e) \} \]
		perché se $ h $ e $ k $ sono inversi, vivono nello stesso gruppo, dunque nell'intersezione, che non ci lascia molta libertà di scelta.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Nel prodotto diretto i fattori commutano.
\end{remark}

\textbf{Proprietà di $ G = H \times K $.}
\begin{enumerate}
	\item $ Z(G) = Z(H) \times Z(K) $.
	\item $ \Int{G} \cong \Int{H} \times \Int{K} $.
	\item $ \Aut{H} \times \Aut{K} < \Aut{G} $.
\end{enumerate}
\begin{theorem}[degli automorfismi prodotto]
	Si ha $$  \Aut{H} \times \Aut{K} < \Aut{H \times K}  $$ e sono isomorfi se e solo se $ H $ e $ K $ sono caratteristici.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo la mappa \fun{\Phi}{\Aut{H} \times \Aut{K}}{\Aut{H \times K}}{(f, g)}{\varphi_{fg}: (h, k) \mapsto \left(f(h), g(k)\right)}
	e verifichiamo che
	\begin{itemize}
		\item è bene definita, ovvero $ \varphi $ è un automorfismo. Immediata conseguenza del fatto che $ f $ e $ g $ sono a loro volta automorfismi.
		\item è un omomorfismo.  \begin{align*}
			\Phi(ff',gg') &= \left( f(f'(h)), g(g'(k)) \right)\\& = (\varphi_{fg} \circ \varphi_{f'g'})(h, k) \\&= \Phi(f, g)\Phi(f',g') 
		\end{align*}
		\item è iniettiva.
		\[ \ker\Phi = \{ (id, id) \} \]
		perché restringendo l'identità non possiamo certo sperare di permutare qualcosa.
		
		\item è suriettiva se e solo se $ H\times\{e_K\} $ e $ \{e_H\}\times K $ sono caratteristici in $ H \times K $.
		
		$ \Rightarrow $. Se $ \Phi $ è suriettivo, allora tutti gli automorfismi di $ H \times K $ sono della forma di cui sopra e pertanto $ \varphi_{fg} $ agisce sugli elementi di $ H $ come $ \varphi_{fg|H} = f \in \Aut{H} $.
		
		$ \Leftarrow $. Viceversa, supponiamo $ H $ e $ K $ caratteristici, preso un automorfismo $ \varphi \in \Aut{H \times K}$ consideriamo le sue restrizioni ai due sottogruppi caratteristici.
		\[ f = \Pi_H \left( \varphi_{|H\times\{e_K\}} \right) \qquad g = \Pi_K \left( \varphi_{|\{e_H\}\times K} \right) \]
		Notiamo che $ f \in \Aut{H} $.
		\begin{itemize}
			\item $ f $ è iniettiva. Se $ f(h) = f(h') $ allora \[\Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right) = \Pi_H \left( \varphi(h', e_K) \right) \]
			poiché $ H\times\{e_K\} $ è caratteristico \[ \varphi(h, e_K) = (a, e_K) \qquad   \varphi(h', e_K) = (b, e_K) \]
			ma necessariamente $ a = f(h) $ e $ b = f(h') $, pertanto
			\[ \varphi(a, e_K) = (f(h), e_K) = (f(h'), e_K) = \varphi(b, e_K) \]
			e, visto che $ \varphi $ è iniettivo, $ h = h' $.
			\item $ f $ è suriettiva. Fissiamo un qualunque $ h \in H $. Essendo $ H\times\{e_K\} $ caratteristico, necessariamente la controimmagine di $ (h, e_K) $ è un suo elemento \[ \varphi^{-1}(h, e_K) = (h', e_K) \]
			dunque \[ f(h') =\Pi_H \left( \varphi(h', e_K) \right) = \Pi_H \left( h, e_K \right) = h \]
		\end{itemize}
		Infine osserviamo che $ \Phi(f, g) = \varphi $. Infatti
		\begin{align*} \varphi_{fg}(h, k) &= \left(f(h), g(k)\right)\\& = \left(\Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right), \Pi_K \left( \varphi(e_H, k) \right)\right) \\& =
		\left(\Pi_H \left( \varphi(h, k) \right), \Pi_K \left( \varphi(h, k) \right)\right) \\& =
		 \varphi(h, k) \end{align*}
		 dove la terza uguaglianza segue da
		 \begin{align*}
		 \Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right) &= \Pi_H \left( \varphi(h, e_K) \right)\Pi_H(\varphi(e_H, k)) \\
		 &= \Pi_H \left( \varphi(h, e_K)\varphi(e_H, k)\right) \\&= \Pi_H \left( \varphi(h, k)\right)
		 \end{align*}
	\end{itemize}
\end{proof}

\textbf{Esercizio.} Trovare $ \Aut{\mathbb{Z}_{20} \times \mathbb{Z}_{2} } $.
\end{multicols}

\subsection{Classificazione dei Gruppi di ordine 8}
\[ \begin{tikzcd}
\boxed{\exists g \mid \text{ord}(g) = 8} \arrow{r}{\text{sì}} \arrow[swap]{d}{no} & \mathbb{Z}_8 \\
\boxed{g^2 = e \;\;\forall g \arrow{r}{\text{sì}}} \arrow[swap]{d}{no} & \left(\mathbb{Z}_2\right)^3 \\
\boxed{\varphi_h \mid h \notin C_4 \arrow{d}{\text{-id}}} \arrow{r}{\text{id}} & \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_4  \\
\boxed{\text{ord}(h) = 2} \arrow{r}{\text{sì}} \arrow{d}[swap]{no}  & D_4 \\
Q_8
\end{tikzcd}
\]

\begin{multicols}{2}
	Prendiamo un gruppo $ G $ di ordine 8.
\begin{itemize}
	\item Se esiste un elemento di ordine 8 il gruppo è ciclico e pertanto isomorfo a $ \mathbb{Z}_8 $.
	\item Se $ G $ ha solo elementi di ordine 2, allora è isomorfo a $ \left(\mathbb{Z}_2\right)^3 $. Mostriamo un risultato appena più generale. 
\end{itemize}
\begin{theorem}[dei gruppi solipsisti]
	Se $ |G| $ ha solo elementi di ordine due ed è finito, allora $ G \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^n $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Osserviamo che $$  a^2b^2 = e = (ab)^2 = abab  $$ e, moltiplicando per $ a $ a sinistra e per $ b $ a destra, otteniamo $$  ab = ba \text{ per ogni } a, b \in G  $$ Pertanto $ G $ è abeliano. Possiamo ora procedere per induzione sulla dimensione di $ G $. Se $ |G| = 2 $ il risultato è chiaro. Supponiamo ora che sia vero per tutti i gruppi di ordine $ < 2^n $ e supponiamo $ 2^ n \leq |G| < 2^{n+1} $. Quando prendiamo un insieme minimale di $ h < n $ generatori $ \langle g_1, \dots g_h \rangle $ di un sottogruppo di $ H < G $, questo sarà isomorfo a $ \left(\mathbb{Z}_2\right)^h $ per ipotesi induttiva. Prendiamo un elemento $ g \notin H$, abbiamo che $ H $ e $ \langle g \rangle \cong \mathbb{Z}_2 $ sono sottoinsiemi normali e con intersezione banale, pertanto il sottoinsieme \[ \langle g, g_1, \dots g_h \rangle \cong H \times\langle g \rangle \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^h \times \mathbb{Z}_2 \cong \left(\mathbb{Z}_2\right)^{h+1} \]
	per il teorema di struttura \ref{struttura}.
	Così facendo possiamo continuare ad aggiungere elementi fino alla saturazione.
\end{proof}
Se $ G $ non ha elementi di ordine $ 8 $ e non hanno tutti ordine $ 2 $, allora esiste un $ g \in G $ di ordine 4 e sia $ C_4 = \langle g \rangle $. Sia $ h \notin C_4 $ e consideriamo l'azione di coniugio di $ h $ su $ C_4 $
\fun{\varphi_g}{C_4}{C_4}{x}{hxh^{-1}}
ben definita perché $ C_4 $, avendo indice $ 2 $, è normale in $ G $. Poiché $ \Aut{\mathbb{Z}_4} \cong \mathbb{Z}_2 $, abbiamo solo due possibilità: $$  \varphi_g =  id^{\pm 1}  $$

\begin{itemize}
	\item $ \left[\varphi_g =  id, \, \text{ord}(h) =2\right] $. Dunque gli elementi di $ C_4 $ commutano con $ h $, l'intersezione tra $ C_4 $ e $ \langle h \rangle $ è banale e il loro prodotto genera $ G $ per ragioni di cardinalità, pertanto \[ G \cong  \langle h \rangle\times C_4  \cong  \mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_4 \]
	\item $ \left[\varphi_g =  id, \, \text{ord}(h) =4\right] $. Possiamo considerare $ h^2 $ e ricondurci al caso precedente.
	\item $ \left[\varphi_g =  id^{-1}, \, \text{ord}(h) =2\right] $. Abbiamo che $ hgh = g^{-1} $, quindi per la nostra caratterizzazione dei gruppi diedrali \[ G \cong D_4 \]
	\item $ \left[\varphi_g =  id^{-1}, \, \text{ord}(h) =4\right] $. Anche ord$ (gh) = 4 $. Infatti
	\[ e = ghgh = ghgh^{-1}hh = hh \neq e \]
	Dunque abbiamo trovato l'ordine di tutti gli elementi, possiamo costruire un'isomorfismo esplicito con $ Q_8 $.
\end{itemize}
\begin{definition}[Quaternioni]
	Sia $ Q_8 $ l'insieme $ \{ \pm 1, \pm i, \pm j, \pm, k \} $ con l'operazione che soddisfa
	\[ i^2 = j^2 = k^2 = ijk = -1 \]
\end{definition}
\end{multicols}



\subsection{Prodotto Semidiretto}
\begin{multicols}{2}
	\begin{definition}[Prodotto semidiretto]
		Siano $ H, K $ due gruppi e $ \varphi: K \rightarrow \Aut{H} $ un'omomorfismo. Si dice prodotto semidiretto
		\[ H \rtimes_\varphi K \]
		l'insieme dato dal prodotto cartesiano, dotato dell'operazione
		\[ (h, k) \cdot (h', k') = (h \varphi_k(h'), kk') \]
	\end{definition}

\begin{remark}
	Il prodotto semidiretto è un gruppo.
\end{remark}
\begin{remark}
	Il prodotto diretto è un prodotto semidiretto in cui $ \varphi $ manda tutti gli elementi di $ K $ nell'identità su $ H $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Sia $ \bar{H} = H \times {e_k} $. Si ha $$  \ker\Pi_K =  \bar{H} \lhd H \rtimes_\varphi K  $$ qualunque sia l'omomorfismo $ \varphi$. Infatti $ \bar{H} $ è il nucleo dell'omomorfismo di proiezione su $ K $.
\end{remark}
\begin{remark}
	Inoltre $ \bar{K}$ se e solo se il prodotto è diretto. $$  \bar{K} \lhd H \rtimes_\varphi K  \;\Leftrightarrow\; \rtimes = \times $$
\end{remark}

\begin{theorem}[di decomposizione]
	Siano $ G $ un gruppo e $ H, K < G $ sottogruppi. Se
	\begin{enumerate}
		\item $ H \lhd\, G $
		\item $ HK = G $
		\item $ H \cap G = \{e\} $
	\end{enumerate}
allora $$  G \cong H \rtimes_\varphi K  $$ dove $ \varphi $ manda $ k $ nella corrispondente azione di coniugio \fun{\varphi}{K}{\Aut{H}}{k}{\varphi_k : h \mapsto hkh^{-1}}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Consideriamo la mappa \fun{\Phi}{H \rtimes_\varphi K}{G}{(h, k)}{hk}
	questo
	\begin{itemize}
		\item è un omomorfismo, perché \begin{align*}
			\Phi((h, k)(h', k')) &= \Phi(h\varphi_k(h'), kk') \\
			&= \Phi(hkh'k^{-1}, kk') \\
			&= hkh'k^{-1}kk' \\
			&= hkh'k'\\
			&= \Phi(h, k)\,\Phi(h', k')\\
		\end{align*}
		\item è iniettivo e suriettivo per le ipotesi, rispettivamente, 2 e 3, come nella decomposizione in prodotto diretto.
	\end{itemize}
dunque $ \Phi $ è un isomorfismo come desiderato.
\end{proof}

\textbf{Esempi.}
\begin{enumerate}
	\item $ \mathcal{S}_n \cong A_n \rtimes_\varphi \langle (1 \; 2) \rangle $, con $ \varphi $ di coniugio.
	\item $ D_n \cong \langle \rho \rangle \rtimes_\varphi \langle \sigma \rangle $, con $ \varphi $ di coniugio.
\end{enumerate}

\columnbreak
\subsubsection{Classificazione dei gruppi di ordine pq}

Se $ p = q $, allora $ |G| = p^2 $, quindi $ G $ è abeliano. Allora necessariamente
\[ G \cong \mathbb{Z}_{p^2}  \qquad \text{oppure} \qquad G \cong \mathbb{Z}_{p}\times\mathbb{Z}_{p} \]
Se $ p < q $, allora ho due elementi $ x, y $ di ordine, rispettivamente, $ p $ e $ q $, che generano relativi gruppi ciclici. Il più grande dei quali sarà normale perché ha indice $ p $ (vedi \ref{ppp}):
$$  \mathbb{Z}_p < G \quad\text{e}\quad \Z_q \lhd G $$
Osserviamo inoltre che i due sottogruppi hanno intersezione banale e pertanto $ \Z_p\Z_q = G $ per ragioni di cardinalità. Quindi
\[ G \cong \Z_q \rtimes_{\varphi} \Z_p \]
dove
\fun{\varphi}{\Z_p}{\Aut{\Z_q}  \cong \mathbb{Z}_q^\times \cong \mathbf{GL}_1(\mathbb{F}_q)}{1}{\varphi_1: x \mapsto kx}

\textbf{Achtung!} Siamo passati in notazione additiva, perché i gruppi in questione sono abeliani e cilici. A questo punto è molto comodo pensare a $ \Z_q $ come spazio vettoriale unidimensionale e al suo gruppo di automorfismi come l'insieme delle "matrici" invertibili che vi agisce sopra, ovvero l'insieme degli elementi invertibili di $ \mathbb{F}_p $. Abbiamo definito l'omomorfismo solo per il generatore di $ \Z_p $, perché possiamo ottenere gli altri da
\[ y \mapsto \varphi_y : x \mapsto k^yx \]
ed è molto semplice convincersene: stiamo componendo applicazioni lineari, dunque moltiplicando fra loro le corrispondenti matrici.
Non tutte le scelte di $ k \in \Z_q $ sono accettabili però, per esempio se 
$$  p \nmid q-1 = |\Z_q^\times| $$
l'unico omomorfismo $ \varphi $ possibile è quello banale che ci induce
\[ \boxed{G \cong \Z_p \times \Z_q} \]

Se invece 
$ p \mid q -1 $
possiamo scegliere $ k $ come un qualunque generatore del solo sottogruppo di ordine $ p $ di $ \Z_q^\times \cong \Z_{q-1} $. Fissiamo un generatore $ g $, allora tutte le possibili azioni saranno della forma 
\fun{\psi^m}{\Z_p}{\Aut{\Z_q}}{1}{\psi^m_{1}: x \mapsto g^mx}
al variare di $ m $ in $ \{1, \dots, p-1\} $.
Osserviamo dunque che

\[ \psi^m_1(x) = g^{m}(x) = \psi^1_m(x) \]


e possiamo dunque costruire la funzione
\fun{\Phi}{\Z_q \rtimes_{\psi^m} \Z_p}{\Z_q \rtimes_{\psi^1} \Z_p}{(x, y)}{(x, my)}
e verificare che è un'isomorfismo:
\begin{itemize}
	\item è un omomorfismo
	\begin{align*} \Phi(x,\, y)\,\Phi(x',\, y') &= (x,\, my)(x',\, my') \\&= (x + \psi_{my}^1(x'), \,my + my')
	\\&= (x + \psi_y^{m}(x'),\, my + my') \\&= \Phi(x + \psi^m_y(x'),\, y + y')  \end{align*} 
	\item è iniettivo: se $ \Phi(h, k) = (e, e) $, allora $ h = e $ e, poiché $ k^m $ è un automorfismo di $ \Z_p $, $ k = e $.
\end{itemize}
pertanto, in questo caso, esiste \emph{un unico} gruppo di ordine $ pq $ non abeliano. 
\[ \boxed{G \cong \Z_q \rtimes Z_p} \]



\end{multicols}

\subsection{Teorema di Sylow}
\begin{multicols}{2}
	\begin{definition}
		Chiamiamo $ p $-sylow ogni $ p $-sottogruppo di ordine massimo. Ovvero $ H < G $, dove $ |G| = p^mn $ con $ (m, n) = 1 $ e $ |H| = p^m $.
	\end{definition}
\begin{theorem}[di Sylow]\label{sylow}
	Sia G un gruppo finito di ordine $ |G| = p^nm  $, dove $ p $ è primo e $ m $ è un intero a lui coprimo: $ (p, m) = 1 $. Allora sappiamo che:
	\begin{itemize}
		\item[$ \exists $.] Per ogni $ 0 \leq \alpha \leq n $, esiste un sottogruppo $ H<G $ di ordine $|H| = p^\alpha $.
		\item[$ \subseteq $.] Ogni $ p $-sottogruppo è incluso in un $ p $-sylow.
		\item[$ \varphi_g $.] Due qualsiasi $ p $-sylow sono coniugati.
		\item[$ n_p $.] Il numero $ n_p $ di $ p $-sylow è congruo a $ 1 \mod{p}$.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
		Dimostriamo i punti nello stesso ordine
	\begin{itemize}

		\item[$ \exists $.] Fissiamo $ 0 \leq \alpha \leq n $. Sia $ \mathcal{M}_\alpha $ l'insieme di tutti i sottoinsiemi di $ G $ di cardinalità $ p^\alpha $ \[ \mathcal{M}_\alpha = \{ M < G \mid |M| = p^\alpha \} \] possiamo allora calcolarci
		\[ |\mathcal{M}_\alpha| = {p^nm \choose p^\alpha} = p^{n-\alpha}m \prod_{i = 1}^{p^\alpha - 1}\frac{p^nm-i}{p^\alpha -i} \]
		e in particolare
		\[  v_p\left(\left|\mathcal{M}_\alpha\right|\right) = n - \alpha \]
		Consideriamo ora l'azione di $ G $ su $ \mathcal{M}_\alpha $ per moltiplicazione a sinistra
		\fun{\Psi}{G}{\mathcal{S}(\mathcal{M}_\alpha)}{g}{\psi_g: M \mapsto gM}
		Cerchiamo il sottoinsieme richiesto tra gli stabilizzatori di $ \Psi $. Dato il solito partizionamento in orbite
		\[ |\mathcal{M}_\alpha| = \sum |\Orb{M_i}|, \]
		scopriamo che non tutte le orbite posso essere divisibili per potenze di $ p $ troppo grandi, in particolare
		\[ \exists i \text{ tale che }  p^{n-\alpha +1}\nmid |\Orb{M_i}|. \]
		 Il corrispondente stabilizzatore avrà pertanto cardinalità divisibile per $ p^\alpha $;
		 se fissiamo un elemento $ x \in M_i $ e consideriamo la funzione iniettiva
		 \fun{f}{\Stab{M_i}}{M_i}{g}{gx}
		 scopriamo che lo stabilizzatore non può avere una cardinalità maggiore dell'insieme che stabilizza
		 \[ p^\alpha \mid |\Stab{M_i}| \leq |M_i| = p^\alpha \]
		 ed è dunque il sottogruppo che cercavamo.
		
		\item[$ \subseteq $.] Sia $ H < G $ un $ p $-sottogruppo $ |H| = p^\alpha $ e $ S $ un $ p $-sylow. Consideriamo l'azione di $ H $ sull'insieme $ X $ delle classi laterali di $ S $ per moltiplicazione a sinistra
		\fun{F}{H}{\mathcal{S}(X)}{h}{\psi_h : gS \mapsto hgS}
		Per la decomposizione in orbite
		\[ m=[G:S]=|X| = \sum\frac{|H|}{|\Stab{gS}|} = \sum\frac{p^\alpha}{p^{e_i}} \]
		ma, non potendo $ p $ dividere $ m $, esiste un laterale $ \bar{g}S $ stabilizzato da tutto $ H $. Ovvero
		\[ h\bar{g}S = \bar{g}S \;\Leftrightarrow\; h \in \bar{g}S\bar{g}^{-1} \; \forall h \in H \]
		Dunque $ H \in \bar{g}S\bar{g}^{-1} $, che è il $ p $-sylow cercato.
		
		\item[$ \varphi_g $.] Siano $ A, B $ $ p $-sylow. Per il punto precedente  \[ \exists g \in G \text{ tale che } A < gBg^{-1} \]
		dunque $ A $ e $ B $, avendo la stessa cardinalità, coincidono.
		\item[$ n_p $.] Consideriamo l'azione di coniugio di un $ p $-sylow $ S $ sull'insieme $ Y $ dei suoi coniugati
		\fun{\Phi}{S}{\mathcal{S}(Y)}{g}{\varphi_g: H \mapsto gHg^{-1}}
		Mostriamo che l'orbita di $ S $ è l'unica banale. Infatti se $ H \in Y $ ha orbita banale significa che è stabilizzato da $ S $, dunque che i due commutano e pertanto il loro prodotto è un sottogruppo di $ G $. \[ |HS| = \frac{|H||S|}{|H \cap S|} = \frac{p^{2n}}{|H \cap S|} \mid p^nm \] Necessariamente $ |H \cap S| = p^n $ e dunque $ H = S $. Per una formula ancora mai usata
		\[ n_p = |Y| = \Orb{S} + \sum_{H \neq S}\frac{|S|}{\Stab{H}} \equiv 1 \mod{p} \]
		Per concludere è sufficiente osservare che se $$  \Stab{H} \lneq S  $$ allora l'orbita corrispondente ha cardinalità divisibile per $ p $.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}
	$ n_p $ è l'indice del normalizzatore di un $ p$-sylow in $ G $. Infatti, estendendo l'azione di coniugio a tutto il gruppo
	\[ n_p = |\Orb{P}| = \frac{|G|}{|\Stab{P}|} = \frac{|G|}{|N(P)|} = [G : N(P)] \]
\end{remark}

\begin{theorem}
	Ogni gruppo $ G $ abeliano finito è prodotto diretto dei suoi $ p $-sylow.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Usiamo la nozione additiva e sia $ G = p^nm $ come al solito. Per ogni divisore $ d$ dell'ordine del gruppo sia
	\[ G_d = \ker\psi_d = \{ g \in G \mid dg = 0 \} \]
	Ci è sufficiente mostrare che
	\[ G \cong G_{p^n} \times G_m \]
	Osserviamo innanzitutto che $ G_{p^n} $ è un p-sylow. Dev'essere un $ p $-gruppo perché se $ |G_{p^n}| $ fosse divisibile per un primo $ q $, allora per il Teorema di Cauhcy \ref{cauchy} conterrebbe almeno un elemento di ordine $ q $, contro la sua definizione. A questo punto, dovendo contenere l'unico $ p $-sylow di $ G $  (il coniugio è banale negli abeliani) non può che esserlo.
	Verifichiamo che
	\begin{enumerate}
		\item I due sottogruppi sono normali in $ G $, perché è abeliano.
		\item La loro intersezione è banale, perché tutti gli elementi del $ p $-sylow hanno ordine divisibile per un primo che non divide l'ordine $ m $ dell'altro sottogruppo.
		\item La loro somma è $ G $. Infatti per Bezout esistono interi $ a, b $ tali che
		\[ ap^n + bm = 1 \]
		che moltiplicato per un qualunque elemento di $ g \in G $ diventa
		\[ a(gp^n) + b(gm) = g \]
		Osserviamo che $ gp^n \in G_{m} $, poiché $$  m (gp^n) = (mp^n) g = |G| g = 0  $$
		Analogamente $ gm \in G_{p^n} $ e pertanto la somma dei due sottogruppi contiene $ G $.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\textbf{Esercizi.}
\begin{enumerate}
	\item Chi è il 2-sylow di $ \mathcal{S}_4 $?
	\item Chi sono i gruppi di ordine $ 12 $?
\end{enumerate}
\bigskip
\subsubsection{Classificazione dei gruppi di ordine 12}

Quanti possono essere i $ p $-sylow?
I 3-sylow sono necessariamente di ordine $ 3 $, pertanto ciclici, e possono essere $ n_3 = 1 $ o $ 4 $. I 2-sylow sono di ordine $ 4 $, quindi isomorfi a $ \Z_2 \times \Z_2 $ o $ \Z_4 $, e sono $ n_2 = 1 $ o $ 3 $. Se $ P_3 $ non è normale, allora ne ho 4 copie con intersezione banale e rimane spazio solo per un $ P_2 $, che sarà normale. \\

Quindi almeno uno tra un 2-sylow e un 3-sylow sarà normale. Inoltre devono avere intersezione banale e il loro prodotto ha necessariamente cardinalità $ 12 $. Quindi $ G $ è un prodotto semidiretto tra un sylow e l'altro. Analizziamo le varie possibilità

\begin{itemize}
	\item $ \Z_4 \rtimes_\varphi \Z_3 $. Abbiamo
	\[ \varphi : \Z_3 \to \Aut{\Z_4} \cong \Z_2 \]
	che è necessariamente banale. Otteniamo
	\[ \boxed{G \cong \Z_4 \times \Z_3} \]
	\item $ \Z_2 \times \Z_2 \rtimes_\varphi \Z_3 $. Abbiamo
	\[ \varphi : \Z_3 \to \Aut{\Z_2\times\Z_2} \cong \mathcal{S}_3 \]
	la cui immagine dev'essere un sottogruppo di $ \mathcal{A}_3 $. Otteniamo l'automorfismo banale, da cui
	\[  \boxed{G \cong \Z_2 \times \Z_2 \times \Z_3} \]
	e quelli associati a $ \sigma = (1\,2\,3) $ e $ \sigma^2 = (1\,3\,2\,) $, che vogliamo mostrare indurre lo stesso prodotto. Infatti, scelto un $ \varphi $ non banale, possiamo far agire $ G $ sull'insieme dei suoi 3-sylow per coniugio: sia \fun{\Phi}{G}{\mathcal{S}({\text{3-sylow di G}})\cong \mathcal{S}_4}{g}{\varphi_g : H \mapsto gHg^{-1}}
	Osserviamo che $ N(P_3) = P_3 $, per la formula delle classi. Allora $$  \ker\Phi = \bigcap \Stab{H} = \bigcap N(H) = \bigcap H = \{ e \}  $$ dunque $ \Phi $ è iniettivo e mappa $ G $ in un sottogruppo di ordine 12 di $ \mathcal{S}_4 $. Ma l'unico sottogruppo di questa dimensione è $ \mathcal{A}_4 $, quindi entrambi i gruppi generati dal prodotto non diretto sono isomorfi a questo sottogruppo.
	\[ \boxed{G \cong \mathcal{A}_4} \]
	\item $ \Z_3 \rtimes_\varphi \Z_4 $. Abbiamo
	\[ \varphi : \Z_4 \to \Aut{\Z_3} \cong \Z_2 \]
	che può essere solo $ \pm id $. Il caso banale ci restituisce un prodotto diretto, già considerato, l'altro è un gruppo buffo
	\[ \boxed{G \cong \Z_3 \rtimes_{-id} \Z_4} \]
	\item $ \Z_3 \rtimes_\varphi \Z_2 \times \Z_2  $. Abbiamo
	\[ \varphi : \Z_2 \times \Z_2  \to \Aut{\Z_3} \cong \Z_2 \]
	e abbiamo, oltre all'omomorfismo banale, 3 modi di proiettare $ \Z_2 \times \Z_2  $ su un suo fattore. A meno di isomorfismi di $ \Z_2 \times \Z_2  $, $ \Z_3 $ commuta con uno dei fattori e agisce con $ -id $ sull'altro quindi
	\[ \boxed{G \cong \Z_3\times \Z_2 \rtimes_{-id} \Z_2 \cong D_6} \]
\end{itemize}




\end{multicols}

\subsection{Automorfismi di un gruppo buffo}
\begin{multicols}{2}
	Vogliamo scoprire chi è $ \Aut{Q_8 \times D_4} $. Per far questo, possiamo scomporre un qualunque automorfismo $ \varphi $ nelle sue restrizioni ai due termini del prodotto e proiettarli sulle due componenti. Il seguente diagramma magico è molto esplicativo
	\[ \begin{tikzcd}[row sep = 0.05 cm]
	Q_8 \arrow[swap, hook]{dr}{} & & & Q_8 \\
	 & G \arrow{r}{\varphi} & G \arrow[swap]{ur}{\Pi_Q}\arrow[swap]{dr}{\Pi_D} & \\
	D_4 \arrow[swap, hook]{ur}{} &  &  & D_4
	\end{tikzcd}\]
	Dunque possiamo scomporre l'automorfismo nei quattro omomorfismi
	\[ \varphi= \left(\begin{matrix}
	\alpha & \beta \\
	\gamma & \delta \\
	\end{matrix}\right) \]
	dove 
	\begin{align*}
		\alpha: Q_8 \rightarrow Q_8 \qquad & \qquad \beta: D_4 \rightarrow Q_8 \\
		\gamma: Q_8 \rightarrow D_4 \qquad & \qquad \delta: D_4 \rightarrow D_4
	\end{align*}
	 Iniziamo ad analizzare i possibili omomorfismi.
	 \begin{itemize}
	 	\item [$ \beta $.] Consideriamo le possibili immagini per dimensione, tra i sottogruppi dei quaternioni:
	 	\begin{itemize}
	 		\item [$\{e\}  $.][$ \checkmark $] Ovviamente abbiamo un omomorfismo banale.
	 		\item [$ \mathbb{Z}_2 $.][$ \checkmark $] Il nucleo dev'essere un sottogruppo di indice 2 e il diedrale ne ha tre: $ \langle \rho \rangle, \langle \rho^2, \sigma \rangle, \langle \rho^2, \sigma\rho \rangle $.
	 		\item [$ \mathbb{Z}_4 $.] L'unico sottogruppo di indice $ 4 $ del diedrale è $ \langle \rho \rangle \cong \mathbb{Z}_4 $ ed è il nucleo di un omomorfismo che uccide i termini di ordine $ 4 $.
	 		\item [$ Q_8 $.] Non è possibile, sarebbe un isomorfismo!
	 	\end{itemize}
	 	Tutti questi omomorfismi preservano necessariamente i centralizzatori, perché l'unico sottogruppo dei quaternioni di ordine $ 2 $ è il centro. Dunque sembrano accettabili tutti gli omomorfismi
	 	\[ \boxed{\beta: D_4 \to Z(Q_8)} \]
	 	
	 	\item [$ \gamma $.] Consideriamo le possibili immagini, per dimensione:
	 	\begin{itemize}
	 		\item [$\{e\}  $.][$ \checkmark $] Ovviamente abbiamo un omomorfismo banale.
	 		\item [$ \mathbb{Z}_2 $.][$ \checkmark $] Il nucleo dev'essere un sottogruppo di indice 2 e i quaterionioni ne hanno tre: $ \langle i \rangle, \langle j \rangle, \langle k \rangle $.
	 		\item [$ \mathbb{Z}_4 $.] L'unico sottogruppo di indice $ 4 $ dei quaternioni è $ \{\pm 1\} $ ed è il nucleo di un omomorfismo che uccide i termini di ordine $ 4 $.
	 		\item [$ \mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_2 $.] Possiamo mandare i quaternioni in $ \left(\mathbb{Z}_2\right)^3 $ usando i tre omomorfismi con immagine $ \mathbb{Z}_2 $, questo omomorfismo non sarà suriettivo, altrimenti sarebbe un isomorfismo, e ha almeno $ 4 $ elementi nell'immagine, visto che gli omomorfismi di sopra sono distinti. Quindi, permutando le componenti opportunamente, otteniamo $ 6 $ omomorfismi.
	 		\item [$ D_4 $.] Non è possibile, sarebbe un isomorfismo!
	 	\end{itemize}
	 	possiamo però escludere alcuni omomorfismi osservando che l'automorfismo $ \varphi $ deve preservare i centralizzatori. Infatti osservando il magico diagramma
	 	\begin{align*}
	 		Q_8 &\hookrightarrow Q_8 \times D_4 &\rightarrow Q_8 \times D_4 \\
	 		i &\mapsto (i, e) &\mapsto (\alpha(i), \gamma(i))
	 	\end{align*}
		 scopriamo che $ Z(i, e) \cong \mathbb{Z}_4 \times D_4 $. Possiamo ora cercare di capire cosa dovrebbe essere $ Z(\alpha(i))\times Z(\gamma(i)) $, per esempio elencando i possibili prodotti di sottogruppi di ordine $ 32 $
		 \begin{itemize}
		 	\item [$ Q_8 \times \left(\mathbb{Z}_2\right)^2 $.]
		 	Che però ha solo $ 25 $ elementi di ordine $ 2 $.
		 	\item [$ Q_8 \times \mathbb{Z}_4 $.]
		 	Che ha sol $ 11 $ elementi di ordine $ 2 $.
		 	\item [$ \mathbb{Z}_4 \times \left(\mathbb{Z}_2\right)^2 $.] Che però è abeliano.
		 	\item [$ \mathbb{Z}_4 \times \mathbb{Z}_4 $.] Che è abeliano.
		 	\item [$ \mathbb{Z}_4 \times D_4$.][$ \checkmark $] Che sicuramente è il gruppo che cerchiamo.
		 \end{itemize}
	 quindi necessariamente il centralizzatore di $ Z(\gamma(i)) \cong D_4 $ e pertanto $ \gamma(i) $ è un elemento del centro di $ D_4 $, che ha solo due elementi. Quindi gli omomorfismi $ \gamma $ accettabili sono solo quello banale e i tre che hanno immagine in $ \mathbb{Z}_2 $. Dunque sembrano accettabili tutti gli omomorfismi
	 \[ \boxed{\gamma: Q_8 \to Z(D_4)} \]
	 
	 \item [$ \alpha $.] Dev'essere un \underline{isomorfismo}. Se non fosse un'isomorfismo l'immagine non potrebbe avere dimensione $ 4 $, perché come già visto i sottogruppi di indice adatto eliminano gli elementi di ordine $ 4 $, e non potrebbe avere dimensione più piccola, perché altrimenti il primo termine dell'immagine di $ \varphi $ apparterrebbe sempre al centro di $ G $.
	 
	 \item [$ \delta $.] Analogamente dev'essere un \underline{isomorfismo}. 
	\end{itemize}
Mostriamo ora che le condizioni trovate sono sufficienti. Ci basta mostrare che $ \varphi $, costruito con le componenti sopra trovate, è iniettivo. Supponiamo di aver trovato $ (x, y) \in G $ tale che
\[ \varphi(x, y) = (\alpha(x)\beta(y), \gamma(x)\delta(y)) = (e, e) \]
Visto che $ \beta(y) $ e $ \gamma(x) $ stanno nei centri dei rispettivi insiemi, anche $ \alpha(x) $ e $ \delta(y) $, che sono i loro inversi, vi staranno. Ma $ \alpha $ e $ \delta $ sono isomorfismi, pertanto anche $ x, y $ staranno nei centri dei loro rispettivi gruppi! Ma $ \beta $ e $ \gamma $ contengono i centri nei loro nuclei, quindi si annullano, così come i rispettivi isomorfismi. Così $ x, y $ sono necessariamente l'elemento neutro del proprio gruppo e $ \ker\varphi = \{(e, e)\} $. \\

Conosciamo già $ \Aut{D_4} $, cerchiamo, per concludere, di capire chi sia{\tiny } $ \Aut{Q_8} $. \\

Ogni automorfismo $ \alpha $ di $ Q_8 $ deve mandare $ \alpha(-x) = -\alpha(x) $, quindi le coppie 
\[ (i, -i) \quad (j, -j) \quad (k, -k) \]
non vengono scisse, ma solo permutate fra loro. Possiamo quindi far agire $ \Aut{Q_8} $ sull'insieme di queste tre coppie, costruendo così un'omomorfismo
\[ \xi : \Aut{Q_8} \to \mathcal{S}_3 \]
Il nucleo di $ \xi $ è costituito dagli automorfismi che non scambiano nessuna coppia, dunque quello identico e i tre che cambiano segni a due delle coppie, ed è dunque isomorfo a $ \Z_2 \times \Z_2 $.

Se consideriamo ora gli isomorfismi
\[ S: \begin{cases}
i \mapsto j \\ j \mapsto i \\ k \mapsto k
\end{cases}
\qquad T: \begin{cases}
i \mapsto j\\
j \mapsto k\\
k \mapsto i
\end{cases} \]


questi generano un sottogruppo "disgiunto" da $ \Z_2 \times \Z_2 $ isomorfo a $ \mathcal{S}_3 $, quindi
\[ \boxed{\Aut{Q_8} \cong \Z_2 \times \Z_2 \rtimes_\phi \mathcal{S}_3} \] Per una certa azione $ \phi $ che rende il gruppo $ \mathcal{S}_4 $ (per ragioni magiche non dimostrate).




\end{multicols}


\subsection{Teorema Fondamentale dei Gruppi Abeliani Finiti}
\begin{multicols}{2}
\begin{theorem}[di Struttura dei Gruppi Abeliani Finiti]\label{tfgaf}
	Se $ G $ è un gruppo abeliano finito allora si decompone in modo unico come prodotto diretto di gruppi ciclici \[ G \cong \mathbb{Z}_{n_1} \times \cdots \times \mathbb{Z}_{n_s} \] con $ n_1 \mid \dots \mid n_s $.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Avendo già dimostrato che ogni gruppo abeliano finito si decompone nel prodotto dei suoi $ p $-sylow ci è sufficiente dimostrare la tesi per i $ p $-gruppi. Dato gruppo abeliano $ G $ di ordine $ p^n $, ci basta mostrare che possiamo scriverlo come prodotto diretto del generato da un suo elemento di ordine massimo $ g $ e un altro sottogruppo $ K $
	\[ G \cong \langle g \rangle \times K \]
	così da poter procedere per induzione. \\
	
	Mostriamo questo risultato intermedio per induzione sull'ordine del $ p $-gruppo $ G $. Se $ |G|=p $ allora il gruppo è ciclico ed è generato da $ g $. Supponiamo ora la tesi vera per ogni $ k $ con $ 1 \leq k < n $ e prendiamo $ g $ un elemento di ordine massimo, diciamo $ p^m $. Prendiamo ora un elemento $ h \in G  $ che non stia nel sottogruppo $ \langle g \rangle $ e in modo che abbia ordine minimo possibile, se non esiste abbiamo $ G = \langle g \rangle $ e abbiamo finito. \\
	
	Vogliamo ora mostrare che 
	\[ \langle g \rangle \cap \langle h \rangle = \{e\} \]
	L'ordine di $ h^p $ è ovviamente minore di quello di $ h $, dunque $ h^p \in \langle g \rangle $, ovvero esiste un intero $ r \in \mathbb{Z} $ tale che
	\[ h^p = g^r \]
	L'ordine di $ g^r $ è al più $ p^{m-1} $: $$  (g^r)^{p^{m-1}} = (h^p)^{p^{m-1}} = e $$ pertanto non è un generatore di $ \langle g \rangle $, dunque per un qualche intero $ s $ abbiamo
	\[ h^p = g^r = g^{ps} \]
	e succede che 
	\[ (g^{-s}h)^p = g^{-sp}h^p = e \]
	esiste un elemento (ovvero $ g^{-s}h $)  di ordine $ p $ che non appartiene a $ \langle g \rangle $! Quindi anche l'ordine di $ h $ è $ p $ e i due sottogruppi devono essere disgiunti. \\
	
	Osserviamo ora che, detto $ H = \langle h \rangle $, l'ordine di $ gH $ in $ \faktor{G}{H} $ è lo stesso di $ g $ in $ G $, in particolare è ancora massimo. Se fosse più piccolo, sarebbe al più $ p^{m-1} $ e
	\[ H = (gH)^{p^{m-1}} = g^{p^{m-1}}H \]
	e pertanto $ g^{p^{m-1}} \in H $, assurdo.
	 Per l'ipotesi induttive e il teorema di corrispondenza
	\[ \faktor{G}{H} \cong \langle gH \rangle \times \faktor{K}{H} \]
	per un certo sottogruppo $ H < K < G $. Mostriamo che $ K $ è il sottogruppo che cercavamo
	\begin{itemize}
		\item $ \langle g \rangle \cap K = \{e\} $. Infatti se $ b $ stesse nell'intersezione, $ bH $ apparterrebbe all'intersezione $ \langle gH \rangle \cap \faktor{K}{H} $ che è $ H $, dunque $ b \in H $.
		\item $ G = \langle g \rangle K $. Per ragioni di cardinalità. 
	\end{itemize}


L'unicità è noiosa e poco interessante e, pertanto, lasciata al lettore. 

\end{proof}
	\columnbreak
\subsubsection{Classificazione dei Gruppi di Ordine 30}
Tiriamo a caso qualche gruppo di quest'ordine
\[ \boxed{\mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_3\times\mathbb{Z}_5} \qquad \boxed{D_{15}} \qquad \boxed{D_5\times\mathbb{Z}_3} \qquad \boxed{D_{3}\times\mathbb{Z}_5} \]
questi sono distinti perché il primo è l'unico abeliano e i centri di dei seguenti sono rispettivamente $ \{e\},\, \mathbb{Z}_3,\, \mathbb{Z}_5 $. Sappiamo che
\[ n_5 \equiv 1 \mod{5} \qquad\text{e}\qquad n_5 \mid 6 \]
per il Teorema di Sylow \ref{sylow} e perché $ n_5 \mid |G| $ in quanto cardinalità dell'orbita dell'azione di coniugio, rispettivamente. E, analogamente
\[ n_3 \equiv 1 \mod{3} \qquad\text{e}\qquad n_3 \mid 10 \]
Allora, se $ P_5 $ non è normale, ci sono sei 5-sylow, quindi 24 elementi di ordine 5. Tra i pochi elementi che rimangono non ci stanno sicuramente dieci 3-sylow e pertanto $ P_3 $ è normale. Dunque almeno uno tra $ P_5 $ e $ P_3 $ è normale. Allora $ P_3 $ e $ P_5 $ commutano (perché uno dei due è contenuto nel normalizzatore dell'altro), dunque
\[ P_3P_5 < G \]
e avendo indice $ 2 $ è normale, nonché ciclico.

Abbiamo allora che
\[ G \cong \mathbb{Z}_{15} \rtimes_\varphi \mathbb{Z}_2 \]
per una qualche azione di coniugio 
\fun{\varphi}{\mathbb{Z}_2}{\Aut{\mathbb{Z}_{15}}\cong \mathbb{Z}_5^\times\times\mathbb{Z}_3^\times}{y}{\varphi_y: x \mapsto yxy^{-1} = x^a}
sapendo che $ \varphi_y^2(x) = x^{a^2} = x $, dobbiamo avere che $$  a^2 \equiv 1 \mod{15}  $$ e risolvendo il sistema di diofantee troviamo
\[ a = \pm 1,\, \pm 4 \mod{15} \]
e ognuna di questa azioni induce un prodotto semidiretto isomorfo a uno dei gruppi trovati all'inizio. In particolare $ a = 1 $ è l'automorfismo identico, che induce il prodotto diretto, che restituisce il gruppo abeliano, mentre $ a = -1 $ sappiamo già essere l'omomorfismo che genera il gruppo diedrale. Per $ a = 4 $ troviamo l'automorfismo che fissa $ \mathbb{Z}_3 $, per $ a = -4 $ quello che fissa $ \mathbb{Z}_5 $, in entrambi i casi uno dei fattori a sinistra del prodotto semidiretto commuta anche col fattore di destra, siamo così autorizzati a raccoglierlo all'esterno per ottenere, rispettivamente, $ D_5\times\mathbb{Z}_3 $ e $ D_{3}\times\Z_5 $.
	
	
\end{multicols}

\subsection{Lemmi vari ed esercizi sparsi}

\begin{multicols}{2}
	
	\begin{prop}[del piccolo indice primo]\label{ppp}
		Siano $ G $ un gruppo finito e $ H $ un sottogruppo che ha come indice il più piccolo primo $ p $ che divide $ G $, allora $ H \lhd G $.
	\end{prop}
	\begin{proof}
		Consideriamo l'azione di $ G $ sull'insieme $ X $ dei laterali di $ H $ per moltiplicazione a sinistra \fun{\Phi}{G}{\mathcal{S}_p}{g}{\Pi_g : xH \mapsto gxH}
		Osserviamo che 
		\begin{align*}
		g \in \Stab{xH} &\Leftrightarrow gxH = xH \\
		&\Leftrightarrow x^{-1}gx \in H \\
		&\Leftrightarrow g \in xHx^{-1} \\
		\end{align*}
		dunque $ \Stab{xH} = xHx^{-1} $ è il sottogruppo coniugato di $ H $ rispetto ad $ x $. Possiamo ora riscrivere il nucleo come
		\[ \ker\Phi = \bigcap_{x \in G} xHx^{-1} < H \]
		e osservare che, per il Primo Teorema di Omomorfismo
		\[ \Phi ' : \faktor{G}{\ker\Phi} \rightarrow \mathcal{S}_p \]
		è iniettivo e pertanto
		\[ \left| \faktor{G}{\ker\Phi} \right| \mid |\mathcal{S}_p| = p! \]
		ma $ p $ era il più piccolo primo a dividere $ |G| $, quindi non potendo $ \ker\Phi $ coincidere con tutto il gruppo, dovrà essere proprio $ H $. Il che conclude la dimostrazione.
	\end{proof}
	
	\begin{prop}
		Sia $ G $ un gruppo di ordine $ 2^kd $, dove $ d $ è dispari. Allora esiste un sottogruppo di indice 2.
	\end{prop}
	\begin{proof}
		Il Teorema di Cayley ci fornisce l'immersione seguente, per moltiplicazione sinistra
		\begin{align*}
		\Phi \colon & G \hookrightarrow \S_{2d} \\
		& g \mapsto \varphi_g \colon x \mapsto gx
		\end{align*}
		Dato un elemento $ g $, conosciamo la decomposizione in cicli di $ \varphi_g $, questa dev'essere prodotto di cicli del tipo
		$$  (x \; gx \; \cdots \; g^{m-1}x)  $$
		al variare di $ x $ in un opportuno sistema di rappresentanti e dove $ m $ è l'ordine di $ g $. Per il Teorema di Cauchy esiste un elemento di ordine $ 2 $, che avrà dunque come immagine il prodotto di $ d $ $2^k $-cicli, perché nessun elemento è fissato dalla moltiplicazione sinistra. Pertanto $ G \nless \mathcal{A}_{2d} $ e quindi $$  [G : G \cap \mathcal{A}_{2d}] = 2  $$
	\end{proof}
	\columnbreak
	\begin{prop}
		Sia $ G $ un gruppo semplice e finito. Se esiste un sottogruppo $ H < G $ di indice $ n $, allora esiste un'immersione di $ G $ in $ \mathcal{A}_n $.
	\end{prop}
	\begin{proof}
		Facendo agire $ G $ per moltiplicazione sinistra sull'insieme degli $ n $ laterali di $ H $ otteniamo un omomorfismo
		
		\[ \Phi \colon G \to \mathcal{A}_n \]
		
		il cui nucleo dev'essere però banale, per non contraddire la normalità di $ G $. Ovviamente l'omomorfismo non è banale, dunque $ \Phi $ è un'immersione.
	\end{proof}
	
	
	\begin{remark}
		Sia $ G $ un gruppo abeliano. Sia \fun{\psi_n}{G}{G}{x}{x^n} preso un qualunque automorfismo $ \varphi \in \Aut{G} $ il seguente diagramma è commutativo
		\[ \begin{tikzcd}
		G \arrow{r}{\psi _n} \arrow[swap]{d}{\varphi} & G \arrow{d}{\varphi} \\
		G \arrow{r}{\psi _n} & G
		\end{tikzcd}
		\]
		quindi $ \ker\psi _n $ e $ \psi _n(G) $ sono caratteristici in $ G $. \\
		
	\end{remark}
	
	\textbf{Esercizi.}
	\begin{enumerate}
		\item Trova $ \Aut{\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}_n} $.
		\item Trova $ \Aut{\mathbb{Z}_2\times\mathbb{Z}_4\times\mathbb{Z}_4} $.
		\item Trova $ \Aut{Q_8 \times D_4} $.
		\item Sia $ G $ un gruppo abeliano finito. Se $ H \lhd G $ è ciclico e lo è anche il loro quoziente, allora anche $ G $ è ciclico.
		\item Dati $$  H \lhd K \lhd G  $$ quali inclusioni devono essere caratteristiche per far si che $ H $ sia normale o carattertico in $ G $?
		
		\item Sia $ G $ un gruppo finito. Se esiste un sottogruppo $ H < G $ di indice $ n $, allora esiste un sottogruppo normale $ N \lhd G $ di indice divisore di $ n! $.
		
		\item Un gruppo di ordine 112 non è semplice.
		
		\item Un gruppo di ordine 144 non è semplice.
		
		\item Quanti sono i $ p $-sylow di $ \textbf{GL}_n(\mathbb{F}_p) $?
		
		\item Dato un gruppo di ordine $ |G|= p^3 $
		\begin{enumerate}
			\item dimostrare che $ |Z(G)| = p $.
			\item dimostrare che $ G' = Z(G) $.
			\item contare il numero di classi di coniugio.
		\end{enumerate}
		
		\item In un $ p $-gruppo, il centro di uno stabilizzatore di un elemento non nel centro è più grande del centro di tutto il gruppo.
		
		\item $ \Z_n^\times $ è ciclico se e solo se $ n = 2, 4, p^n, 2p^n $.
		
	\end{enumerate}
\end{multicols}
	
